[
    {
        "text": "Se considerar\u00e1n relaciones laborales de car\u00e1cter especial Cualquier otro trabajo que sea expresamente declarado como relaci\u00f3n laboral de car\u00e1cter especial por una ley",
        "subject": "relaciones laborales de car\u00e1cter especial",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "considerar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Mediante convenio colectivo o, en su defecto, contrato individual, se optar\u00e1 entre abonar las horas extraordinarias en la cuant\u00eda que se fije, que en ning\u00fan caso podr\u00e1 ser inferior al valor de la hora ordinaria, o compensarlas por tiempos equivalentes de descanso retribuido",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "En otro caso, a una comisi\u00f3n representativa que se constituir\u00e1 de acuerdo con las siguientes reglas Si todos los centros de trabajo afectados por el procedimiento cuentan con representantes legales de los trabajadores, la comisi\u00f3n estar\u00e1 integrada por estos",
        "subject": "comisi\u00f3n representativa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "constituir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El trabajador, previo aviso y justificaci\u00f3n, podr\u00e1 ausentarse del trabajo, con derecho a remuneraci\u00f3n, por alguno de los motivos y por el tiempo siguiente Un d\u00eda por traslado del domicilio habitual",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 ausentarse",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "A los efectos de esta ley, ser\u00e1n empresarios todas las personas, f\u00edsicas o jur\u00eddicas, o comunidades de bienes que reciban la prestaci\u00f3n de servicios de las personas referidas en el apartado anterior, as\u00ed como de las personas contratadas para ser cedidas a empresas usuarias por empresas de trabajo temporal legalmente constituidas",
        "subject": "personas",
        "object": [
            "empresas usuarias"
        ],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Los derechos y obligaciones concernientes a la relaci\u00f3n laboral se regulan Por los convenios colectivos",
        "subject": "derechos y obligaciones",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se regulan",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Duraci\u00f3n del permiso de paternidad en los casos de nacimiento, adopci\u00f3n, guarda con fines de adopci\u00f3n o acogimiento hasta la entrada en vigor de la Ley 9/2009, de 6 de octubre",
        "subject": "Duraci\u00f3n del permiso de paternidad",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "En tanto no se produzca la total equiparaci\u00f3n en los periodos de suspensi\u00f3n de ambos progenitores, y en el periodo de aplicaci\u00f3n paulatina, el nuevo sistema se aplicar\u00e1 con las siguientes particularidades En el caso de nacimiento, el otro progenitor podr\u00e1 seguir haciendo uso del periodo de suspensi\u00f3n inicialmente cedido por la madre biol\u00f3gica aunque, en el momento previsto para la reincorporaci\u00f3n de la madre al trabajo, \u00e9sta se encuentre en situaci\u00f3n de incapacidad temporal",
        "subject": "nuevo sistema",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se aplicar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El Ministerio de Empleo y Seguridad Social, o el \u00f3rgano correspondiente de las comunidades aut\u00f3nomas con competencia en la materia, podr\u00e1n extender, con los efectos previstos en el art\u00edculo 82.3, las disposiciones de un convenio colectivo en vigor a una pluralidad de empresas y trabajadores o a un sector o subsector de actividad, por los perjuicios derivados para los mismos de la imposibilidad de suscribir en dicho \u00e1mbito un convenio colectivo de los previstos en este t\u00edtulo III, debida a la ausencia de partes legitimadas para ello",
        "subject": "Ministerio de Empleo y Seguridad Social",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n extender",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "En las elecciones a miembros del comit\u00e9 de empresa la elecci\u00f3n se ajustar\u00e1 a las siguientes reglas Dentro de cada lista resultar\u00e1n elegidos los candidatos por el orden en que figuren en la candidatura",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El empresario podr\u00e1 adoptar las medidas que estime m\u00e1s oportunas de vigilancia y control para verificar el cumplimiento por el trabajador de sus obligaciones y deberes laborales, guardando en su adopci\u00f3n y aplicaci\u00f3n la consideraci\u00f3n debida a su dignidad y teniendo en cuenta, en su caso, la capacidad real de los trabajadores con discapacidad",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 adoptar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "En el caso de encomienda de funciones superiores a las del grupo profesional por un periodo superior a seis meses durante un a\u00f1o u ocho durante dos a\u00f1os, el trabajador podr\u00e1 reclamar el ascenso, si a ello no obsta lo dispuesto en convenio colectivo o, en todo caso, la cobertura de la vacante correspondiente a las funciones por \u00e9l realizadas conforme a las reglas en materia de ascensos aplicables en la empresa, sin perjuicio de reclamar la diferencia salarial correspondiente",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 reclamar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Tambi\u00e9n tendr\u00e1 derecho a recibir informaci\u00f3n, al menos anualmente, relativa a la aplicaci\u00f3n en la empresa del derecho de igualdad de trato y de oportunidades entre mujeres y hombres, en la que deber\u00e1 incluirse el registro previsto en el art\u00edculo 28.2 y los datos sobre la proporci\u00f3n de mujeres y hombres en los diferentes niveles profesionales, as\u00ed como, en su caso, sobre las medidas que se hubieran adoptado para fomentar la igualdad entre mujeres y hombres en la empresa y, de haberse establecido un plan de igualdad, sobre la aplicaci\u00f3n del mismo",
        "subject": "Tambi\u00e9n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a recibir",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores a distancia podr\u00e1n ejercer los derechos de representaci\u00f3n colectiva conforme a lo previsto en esta ley",
        "subject": "trabajadores a distancia",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n ejercer",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Asimismo, el empresario podr\u00e1 designar un representante suyo que asista a la votaci\u00f3n y al escrutinio",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 designar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El Fondo de Garant\u00eda Salarial tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de parte en la tramitaci\u00f3n de los procedimientos arbitrales, a efectos de asumir las obligaciones previstas en este art\u00edculo",
        "subject": "El Fondo de Garant\u00eda Salarial",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de parte",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Cuando el periodo de consultas finalice sin acuerdo y no fueran aplicables los procedimientos a los que se refiere el p\u00e1rrafo anterior o estos no hubieran solucionado la discrepancia, cualquiera de las partes podr\u00e1 someter la soluci\u00f3n de la misma a la Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos cuando la inaplicaci\u00f3n de las condiciones de trabajo afectase a centros de trabajo de la empresa situados en el territorio de m\u00e1s de una comunidad aut\u00f3noma, o a los \u00f3rganos correspondientes de las comunidades aut\u00f3nomas en los dem\u00e1s casos",
        "subject": "partes",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "someter",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "El contrato a tiempo parcial se regir\u00e1 por las siguientes reglas Cuando el contrato a tiempo parcial conlleve la ejecuci\u00f3n de una jornada diaria inferior a la de los trabajadores a tiempo completo y esta se realice de forma partida, solo ser\u00e1 posible efectuar una \u00fanica interrupci\u00f3n en dicha jornada diaria, salvo que se disponga otra cosa mediante convenio colectivo",
        "subject": "contrato a tiempo parcial",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se regir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Posteriormente, dicha copia b\u00e1sica se enviar\u00e1 a la oficina de empleo",
        "subject": "copia b\u00e1sica",
        "object": [],
        "complement": [
            "oficina de empleo"
        ],
        "event": "se enviar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El presidente de la mesa remitir\u00e1 copias del acta de escrutinio al empresario y a los interventores de las candidaturas, as\u00ed como a los representantes electos",
        "subject": "presidente de la mesa",
        "object": [
            "empresario",
            "interventores de las candidaturas",
            "representantes electos"
        ],
        "complement": [
            "acta de escrutinio"
        ],
        "event": "remitir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa tendr\u00e1 derecho a ser informado trimestralmente Sobre la evoluci\u00f3n general del sector econ\u00f3mico a que pertenece la empresa",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a ser informado",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La duraci\u00f3n Quien ejerza este derecho, por su voluntad, podr\u00e1 sustituirlo por una reducci\u00f3n de su jornada en media hora con la misma finalidad o acumularlo en jornadas completas en los t\u00e9rminos previstos en la negociaci\u00f3n colectiva o en el acuerdo a que llegue con la empresa respetando, en su caso, lo establecido en aquella",
        "subject": "Quien ejerza este derecho",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 sustituirlo",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La empresa que lleve a cabo un despido colectivo que afecte a m\u00e1s de cincuenta trabajadores deber\u00e1 ofrecer a los trabajadores afectados un plan de recolocaci\u00f3n externa a trav\u00e9s de empresas de recolocaci\u00f3n autorizadas",
        "subject": "empresa",
        "object": [
            "trabajadores afectados"
        ],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 ofrecer",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El trabajador est\u00e1 obligado a observar en su trabajo las medidas legales y reglamentarias de seguridad y salud en el trabajo",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [
            "medidas legales y reglamentarias de seguridad y salud en el trabajo"
        ],
        "event": "est\u00e1 obligado a observar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Si la autoridad laboral estimase que alg\u00fan convenio conculca la legalidad vigente o lesiona gravemente el inter\u00e9s de terceros, se dirigir\u00e1 de oficio a la jurisdicci\u00f3n social, la cual resolver\u00e1 sobre las posibles deficiencias previa audiencia de las partes, conforme a lo establecido en la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social",
        "subject": "autoridad laboral",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "estimase",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "Si alguna comunidad aut\u00f3noma no pudiera establecer una de sus fiestas tradicionales por no coincidir con domingo un suficiente n\u00famero de fiestas nacionales podr\u00e1, en el a\u00f1o que as\u00ed ocurra, a\u00f1adir una fiesta m\u00e1s, con car\u00e1cter de recuperable, al m\u00e1ximo de catorce",
        "subject": "comunidad aut\u00f3noma",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no pudiera establecer",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo se extinguir\u00e1 Por dimisi\u00f3n del trabajador, debiendo mediar el preaviso que se\u00f1alen los convenios colectivos o la costumbre del lugar",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se extinguir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "los contratos Lo dispuesto en este apartado no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a la utilizaci\u00f3n de los contratos formativos, de relevo e interinidad, a los contratos temporales celebrados en el marco de programas p\u00fablicos de empleo-formaci\u00f3n, as\u00ed como a los contratos temporales que sean utilizados por empresas de inserci\u00f3n debidamente registradas y el objeto de dichos contratos sea considerado como parte esencial de un itinerario de inserci\u00f3n personalizado",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "Los \u00e1rbitros deber\u00e1n abstenerse y, en su defecto, ser recusados, en los casos siguientes Tener relaci\u00f3n de servicio con persona natural o jur\u00eddica interesada directamente en el asunto o haberle prestado en los \u00faltimos dos a\u00f1os servicios profesionales de cualquier tipo y en cualquier circunstancia o lugar",
        "subject": "\u00e1rbitros",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n abstenerse",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se consideran horas complementarias las realizadas como adici\u00f3n a las horas ordinarias pactadas en el contrato a tiempo parcial, conforme a las siguientes reglas Solo se podr\u00e1 formalizar un pacto de horas complementarias en el caso de contratos a tiempo parcial con una jornada de trabajo no inferior a diez horas semanales en c\u00f3mputo anual",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Se entender\u00e1 igualmente como despido colectivo la extinci\u00f3n de los contratos de trabajo que afecten a la totalidad de la plantilla de la empresa, siempre que el n\u00famero de trabajadores afectados sea superior a cinco, cuando aquel se produzca como consecuencia de la cesaci\u00f3n total de su actividad empresarial fundada en las mismas causas anteriormente se\u00f1aladas",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Cuando no se hubiera solicitado la intervenci\u00f3n de la comisi\u00f3n o esta no hubiera alcanzado un acuerdo, las partes deber\u00e1n recurrir a los procedimientos que se hayan establecido en los acuerdos interprofesionales de \u00e1mbito estatal o auton\u00f3mico, previstos en el art\u00edculo 83, para solventar de manera efectiva las discrepancias surgidas en la negociaci\u00f3n de los acuerdos a que se refiere este apartado, incluido el compromiso previo de someter las discrepancias a un arbitraje vinculante, en cuyo caso el laudo arbitral tendr\u00e1 la misma eficacia que los acuerdos en periodo de consultas y solo ser\u00e1 recurrible conforme al procedimiento y en base a los motivos establecidos en el art\u00edculo 91.",
        "subject": "partes",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n recurrir",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores tienen como deberes b\u00e1sicos Observar las medidas de prevenci\u00f3n de riesgos laborales que se adopten",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Dentro del respeto a las leyes, los convenios colectivos podr\u00e1n regular materias de \u00edndole econ\u00f3mica, laboral, sindical y, en general, cuantas otras afecten a las condiciones de empleo y al \u00e1mbito de relaciones de los trabajadores y sus organizaciones representativas con el empresario y las asociaciones empresariales, incluidos procedimientos para resolver las discrepancias surgidas en los periodos de consulta previstos en los art\u00edculos 40, 41, 47 y 51; los laudos arbitrales que a estos efectos puedan dictarse tendr\u00e1n la misma eficacia y tramitaci\u00f3n que los acuerdos en el periodo de consultas, siendo susceptibles de impugnaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos que los laudos dictados para la soluci\u00f3n de las controversias derivadas de la aplicaci\u00f3n de los convenios",
        "subject": "convenios colectivos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n regular",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Se considerar\u00e1n incumplimientos contractuales La embriaguez habitual o toxicoman\u00eda si repercuten negativamente en el trabajo",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "considerar\u00e1n",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Entre el final de una jornada y el comienzo de la siguiente mediar\u00e1n, como m\u00ednimo, doce horas",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "mediar\u00e1n",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Tambi\u00e9n se podr\u00e1 concertar el contrato de relevo para sustituir a los trabajadores que se jubilen parcialmente despu\u00e9s de haber cumplido la edad de jubilaci\u00f3n ordinaria que corresponda conforme a lo establecido en el texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social",
        "subject": "contrato de relevo",
        "object": [
            "trabajadores"
        ],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 concertar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "La decisi\u00f3n de modificaci\u00f3n sustancial de condiciones de trabajo de car\u00e1cter individual deber\u00e1 ser notificada por el empresario al trabajador afectado y a sus representantes legales con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de quince d\u00edas a la fecha de su efectividad",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "trabajador afectado",
            "representantes legales"
        ],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 ser notificada",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores con contratos temporales y de duraci\u00f3n determinada tendr\u00e1n los mismos derechos que los trabajadores con contratos de duraci\u00f3n indefinida, sin perjuicio de las particularidades espec\u00edficas de cada una de las modalidades contractuales en materia de extinci\u00f3n del contrato y de aquellas expresamente previstas en la ley en relaci\u00f3n con los contratos formativos",
        "subject": "trabajadores con contratos temporales y de duraci\u00f3n determinada",
        "object": [
            "trabajadores con contratos de duraci\u00f3n indefinida"
        ],
        "complement": [
            "particularidades espec\u00edficas de cada una de las modalidades contractuales en materia de extinci\u00f3n del contrato y de aquellas expresamente previstas en la ley en relaci\u00f3n con los contratos formativos"
        ],
        "event": "tendr\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El plazo de caducidad quedar\u00e1 interrumpido por la presentaci\u00f3n de la solicitud de conciliaci\u00f3n ante el \u00f3rgano p\u00fablico de mediaci\u00f3n, arbitraje y conciliaci\u00f3n competente",
        "subject": "plazo de caducidad",
        "object": [
            "solicitud de conciliaci\u00f3n"
        ],
        "complement": [
            "ante el \u00f3rgano p\u00fablico de mediaci\u00f3n, arbitraje y conciliaci\u00f3n competente"
        ],
        "event": "quedar\u00e1 interrumpido",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El procedimiento ser\u00e1 sumario y preferente",
        "subject": "procedimiento",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores tendr\u00e1n derecho a un periodo de excedencia de duraci\u00f3n no superior a tres a\u00f1os para atender al cuidado de cada hijo, tanto cuando lo sea por naturaleza, como por adopci\u00f3n, o en los supuestos de guarda con fines de adopci\u00f3n o acogimiento permanente, a contar desde la fecha de nacimiento o, en su caso, de la resoluci\u00f3n judicial o administrativa",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En caso de desacuerdo entre las partes, la jurisdicci\u00f3n social fijar\u00e1 la fecha que para el disfrute corresponda y su decisi\u00f3n ser\u00e1 irrecurrible",
        "subject": "jurisdicci\u00f3n social",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "fijar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Las sustituciones, revocaciones, dimisiones y extinciones de mandato se comunicar\u00e1n a la oficina p\u00fablica dependiente de la autoridad laboral y al empresario, public\u00e1ndose asimismo en el tabl\u00f3n de anuncios",
        "subject": "sustituciones, revocaciones, dimisiones y extinciones de mandato",
        "object": [
            "oficina p\u00fablica",
            "empresario"
        ],
        "complement": [],
        "event": "comunicar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de lo anterior, cuando concurran causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n, por acuerdo entre la empresa y los representantes de los trabajadores legitimados para negociar un convenio colectivo conforme a lo previsto en el art\u00edculo 87.1, se podr\u00e1 proceder, previo desarrollo de un periodo de consultas en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 41.4, a inaplicar en la empresa las condiciones de trabajo previstas en el convenio colectivo aplicable, sea este de sector o de empresa, que afecten a las siguientes materias Sistema de remuneraci\u00f3n y cuant\u00eda salarial",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se podr\u00e1 proceder",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Estos acuerdos, as\u00ed como los acuerdos interprofesionales a que se refiere el apartado 2, tendr\u00e1n el tratamiento de esta ley para los convenios colectivos",
        "subject": "acuerdos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La empresa garantizar\u00e1 el registro diario de jornada, que deber\u00e1 incluir el horario concreto de inicio y finalizaci\u00f3n de la jornada de trabajo de cada persona trabajadora, sin perjuicio de la flexibilidad horaria que se establece en este art\u00edculo",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "garantizar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cuando no exista representaci\u00f3n legal de los trabajadores tambi\u00e9n deber\u00e1 formalizarse copia b\u00e1sica y remitirse a la oficina de empleo",
        "subject": "no exista representaci\u00f3n legal de los trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 formalizarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cuando la empresa, el centro de trabajo o la unidad productiva objeto de la transmisi\u00f3n conserve su autonom\u00eda, el cambio de titularidad del empresario no extinguir\u00e1 por s\u00ed mismo el mandato de los representantes legales de los trabajadores, que seguir\u00e1n ejerciendo sus funciones en los mismos t\u00e9rminos y bajo las mismas condiciones que reg\u00edan con anterioridad",
        "subject": "empresa, centro de trabajo, unidad productiva",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "conservar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se considerar\u00e1n relaciones laborales de car\u00e1cter especial La de los trabajadores con discapacidad que presten sus servicios en los centros especiales de empleo",
        "subject": "trabajadores con discapacidad",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "prestar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de la libertad de contrataci\u00f3n a que se refieren los apartados anteriores, los convenios colectivos habr\u00e1n de expresar como contenido m\u00ednimo lo siguiente Determinaci\u00f3n de las partes que los conciertan",
        "subject": "convenios colectivos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "expresar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En este \u00faltimo caso, se indicar\u00e1n las razones objetivas en las que se sustenta la decisi\u00f3n",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "indicar",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Podr\u00e1n contratar la prestaci\u00f3n de su trabajo Quienes tengan plena capacidad de obrar conforme a lo dispuesto en el C\u00f3digo Civil",
        "subject": "Quienes",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "contratar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Cada progenitor podr\u00e1 disfrutar individualmente de un m\u00e1ximo de diez semanas sobre las doce semanas totales de disfrute voluntario, quedando las restantes sobre el total de las doce semanas a disposici\u00f3n del otro progenitor",
        "subject": "Cada progenitor",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "disfrutar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "La negativa del trabajador a dichos reconocimientos podr\u00e1 determinar la suspensi\u00f3n de los derechos econ\u00f3micos que pudieran existir a cargo del empresario por dichas situaciones",
        "subject": "La negativa del trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "determinar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo podr\u00e1 suspenderse por las siguientes causas Privaci\u00f3n de libertad del trabajador, mientras no exista sentencia condenatoria",
        "subject": "El contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "suspenderse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En el resto de los convenios no se superar\u00e1 el n\u00famero de trece",
        "subject": "convenios",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "superar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La mesa electoral cumplir\u00e1 las siguientes funciones Recibir\u00e1 y proclamar\u00e1 las candidaturas que se presenten",
        "subject": "mesa electoral",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "cumplir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La movilidad funcional en la empresa se efectuar\u00e1 de acuerdo a las titulaciones acad\u00e9micas o profesionales precisas para ejercer la prestaci\u00f3n laboral y con respeto a la dignidad del trabajador",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "efectuar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se podr\u00e1n acoger a esta modalidad contractual los trabajadores que cursen formaci\u00f3n profesional del sistema educativo",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "acoger\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "El Gobierno, previas las consultas que considere oportunas a las asociaciones empresariales y organizaciones sindicales, dictar\u00e1 las normas necesarias para la aplicaci\u00f3n del t\u00edtulo II en aquellas empresas pertenecientes a sectores de actividad en las que sea relevante el n\u00famero de trabajadores no fijos o el de trabajadores menores de dieciocho a\u00f1os, as\u00ed como a los colectivos en los que, por la naturaleza de sus actividades, se ocasione una movilidad permanente, una acusada dispersi\u00f3n o unos desplazamientos de localidad, ligados al ejercicio normal de sus actividades, y en los que concurran otras circunstancias que hagan aconsejable su inclusi\u00f3n en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del t\u00edtulo II citado",
        "subject": "Gobierno",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "dictar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se reconoce al comit\u00e9 de empresa capacidad, como \u00f3rgano colegiado, para ejercer acciones administrativas o judiciales en todo lo relativo al \u00e1mbito de sus competencias, por decisi\u00f3n mayoritaria de sus miembros",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "reconoce",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El empresario deber\u00e1 comunicar su decisi\u00f3n y las razones de esta a los representantes de los trabajadores",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "representantes de los trabajadores"
        ],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 comunicar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se excluyen del \u00e1mbito regulado por esta ley La actividad que se limite, pura y simplemente, al mero desempe\u00f1o del cargo de consejero o miembro de los \u00f3rganos de administraci\u00f3n en las empresas que revistan la forma jur\u00eddica de sociedad y siempre que su actividad en la empresa solo comporte la realizaci\u00f3n de cometidos inherentes a tal cargo",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "En todo caso, se entiende que se incurre en la cesi\u00f3n ilegal de trabajadores contemplada en este art\u00edculo cuando se produzca alguna de las siguientes circunstancias: que el objeto de los contratos de servicios entre las empresas se limite a una mera puesta a disposici\u00f3n de los trabajadores de la empresa cedente a la empresa cesionaria, o que la empresa cedente carezca de una actividad o de una organizaci\u00f3n propia y estable, o no cuente con los medios necesarios para el desarrollo de su actividad, o no ejerza las funciones inherentes a su condici\u00f3n de empresario",
        "subject": "empresas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se incurre",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La asamblea ser\u00e1 presidida, en todo caso, por el comit\u00e9 de empresa o por los delegados de personal mancomunadamente, que ser\u00e1n responsables del normal desarrollo de la misma, as\u00ed como de la presencia en la asamblea de personas no pertenecientes a la empresa",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa o por los delegados de personal",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1 presidida",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de lo anterior, cuando concurran causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n, por acuerdo entre la empresa y los representantes de los trabajadores legitimados para negociar un convenio colectivo conforme a lo previsto en el art\u00edculo 87.1, se podr\u00e1 proceder, previo desarrollo de un periodo de consultas en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 41.4, a inaplicar en la empresa las condiciones de trabajo previstas en el convenio colectivo aplicable, sea este de sector o de empresa, que afecten a las siguientes materias Mejoras voluntarias de la acci\u00f3n protectora de la Seguridad Social",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se podr\u00e1 proceder",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La realizaci\u00f3n de horas complementarias se regir\u00e1 por lo dispuesto en el apartado 5.",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "La empresa Mediante negociaci\u00f3n colectiva o acuerdo de empresa o, en su defecto, decisi\u00f3n del empresario previa consulta con los representantes legales de los trabajadores en la empresa, se organizar\u00e1 y documentar\u00e1 este registro de jornada",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [
            "registro de jornada"
        ],
        "event": "organizar\u00e1 y documentar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "el arbitraje Transcurrido un a\u00f1o desde la denuncia del convenio colectivo sin que se haya acordado un nuevo convenio o dictado un laudo arbitral, aquel perder\u00e1, salvo pacto en contrario, vigencia y se aplicar\u00e1, si lo hubiere, el convenio colectivo de \u00e1mbito superior que fuera de aplicaci\u00f3n",
        "subject": "arbitraje",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "perder\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La acci\u00f3n protectora de la Seguridad Social del trabajador contratado para la formaci\u00f3n y el aprendizaje comprender\u00e1 todas las contingencias protegibles y prestaciones, incluido el desempleo",
        "subject": "acci\u00f3n protectora de la Seguridad Social",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "comprender\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "razones Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de modificaciones sustanciales de las condiciones de trabajo, entre otras, las que afecten a las siguientes materias Horario y distribuci\u00f3n del tiempo de trabajo",
        "subject": "razones",
        "object": [],
        "complement": [
            "modificaciones sustanciales de las condiciones de trabajo",
            "Horario y distribuci\u00f3n del tiempo de trabajo"
        ],
        "event": "Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Las disposiciones adicionales primera y tercera y las disposiciones transitorias primera, segunda y duod\u00e9cima de la Ley 35/2010, de 17 de septiembre, de medidas urgentes para la reforma del mercado de trabajo",
        "subject": "disposiciones adicionales primera y tercera y las disposiciones transitorias primera, segunda y duod\u00e9cima de la Ley 35/2010, de 17 de septiembre, de medidas urgentes para la reforma del mercado de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Si resultase nula solo una parte del contrato de trabajo, este permanecer\u00e1 v\u00e1lido en lo restante, y se entender\u00e1 completado con los preceptos jur\u00eddicos adecuados conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 3.1.Si el trabajador tuviera asignadas condiciones o retribuciones especiales en virtud de contraprestaciones establecidas en la parte no v\u00e1lida del contrato, el \u00f3rgano de la jurisdicci\u00f3n social que a instancia de parte declare la nulidad har\u00e1 el debido pronunciamiento sobre la subsistencia o supresi\u00f3n en todo o en parte de dichas condiciones o retribuciones",
        "subject": "este",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "permanecer\u00e1 v\u00e1lido",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "A estos efectos, se considerar\u00e1 terminado el contrato El d\u00eda en que expire el tiempo de duraci\u00f3n convenido o fijado por disposici\u00f3n legal o convenio colectivo",
        "subject": "se",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "considerar\u00e1 terminado",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La interposici\u00f3n del conflicto colectivo paralizar\u00e1 la tramitaci\u00f3n de las acciones individuales iniciadas, hasta su resoluci\u00f3n",
        "subject": "interposici\u00f3n del conflicto colectivo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "paralizar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Igualmente se fijar\u00e1 por convenio colectivo la cuant\u00eda de tales gratificaciones",
        "subject": "convenio colectivo",
        "object": [],
        "complement": [
            "cuant\u00eda de tales gratificaciones"
        ],
        "event": "fijar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Igualmente, el contrato de trabajo podr\u00e1 ser suspendido por causa derivada de fuerza mayor con arreglo al procedimiento establecido en el art\u00edculo 51.7 y normas reglamentarias de desarrollo",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [
            "causa derivada de fuerza mayor"
        ],
        "event": "podr\u00e1 ser suspendido",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se consideran horas complementarias las realizadas como adici\u00f3n a las horas ordinarias pactadas en el contrato a tiempo parcial, conforme a las siguientes reglas Sin perjuicio del pacto de horas complementarias, en los contratos a tiempo parcial de duraci\u00f3n indefinida con una jornada de trabajo no inferior a diez horas semanales en c\u00f3mputo anual, el empresario podr\u00e1, en cualquier momento, ofrecer al trabajador la realizaci\u00f3n de horas complementarias de aceptaci\u00f3n voluntaria, cuyo n\u00famero no podr\u00e1 superar el quince por ciento, ampliables al treinta por ciento por convenio colectivo, de las horas ordinarias objeto del contrato",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "trabajador"
        ],
        "complement": [
            "horas complementarias"
        ],
        "event": "ofrecer",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En los supuestos de conflicto colectivo relativo a la interpretaci\u00f3n o aplicaci\u00f3n del convenio deber\u00e1 intervenir la comisi\u00f3n paritaria del mismo con car\u00e1cter previo al planteamiento formal del conflicto en el \u00e1mbito de los procedimientos no judiciales a que se refiere el apartado anterior o ante el \u00f3rgano judicial competente",
        "subject": "comisi\u00f3n paritaria",
        "object": [],
        "complement": [
            "conflicto colectivo relativo a la interpretaci\u00f3n o aplicaci\u00f3n del convenio"
        ],
        "event": "deber\u00e1 intervenir",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "A tal efecto, el n\u00famero y retribuci\u00f3n de las horas complementarias realizadas se deber\u00e1 recoger en el recibo individual de salarios y en los documentos de cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social",
        "subject": "el n\u00famero y retribuci\u00f3n de las horas complementarias realizadas",
        "object": [],
        "complement": [
            "el recibo individual de salarios",
            "los documentos de cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social"
        ],
        "event": "se deber\u00e1 recoger",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "A los efectos de este art\u00edculo, los t\u00edtulos de grado, m\u00e1ster y, en su caso, doctorado, correspondientes a los estudios universitarios no se considerar\u00e1n la misma titulaci\u00f3n, salvo que al ser contratado por primera vez mediante un contrato en pr\u00e1cticas el trabajador estuviera ya en posesi\u00f3n del t\u00edtulo superior de que se trate",
        "subject": "los t\u00edtulos de grado, m\u00e1ster y, en su caso, doctorado, correspondientes a los estudios universitarios",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no se considerar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El acuerdo por el que se establezca el trabajo a distancia se formalizar\u00e1 por escrito",
        "subject": "El acuerdo por el que se establezca el trabajo a distancia",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se formalizar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El acuerdo de inaplicaci\u00f3n no podr\u00e1 dar lugar al incumplimiento de las obligaciones establecidas en convenio relativas a la eliminaci\u00f3n de las discriminaciones por razones de g\u00e9nero o de las que estuvieran previstas, en su caso, en el plan de igualdad aplicable en la empresa",
        "subject": "El acuerdo de inaplicaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [
            "las obligaciones establecidas en convenio relativas a la eliminaci\u00f3n de las discriminaciones por razones de g\u00e9nero o de las que estuvieran previstas, en su caso, en el plan de igualdad aplicable en la empresa"
        ],
        "event": "no podr\u00e1 dar lugar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El Gobierno podr\u00e1 reducir el plazo m\u00ednimo de preaviso de un mes previsto en el p\u00e1rrafo segundo del art\u00edculo 67.1, en los sectores de actividad con alta movilidad del personal, previa consulta con las organizaciones sindicales que en ese \u00e1mbito funcional ostenten, al menos, el diez por ciento de los representantes de los trabajadores, y con las asociaciones empresariales que cuenten con el diez por ciento de los empresarios y de los trabajadores afectados por el mismo \u00e1mbito funcional",
        "subject": "Gobierno",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 reducir",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Cuando se trate de elecciones a miembros del comit\u00e9 de empresa, constituida la mesa electoral solicitar\u00e1 al empresario el censo laboral y confeccionar\u00e1, con los medios que le habr\u00e1 de facilitar este, la lista de electores",
        "subject": "mesa electoral",
        "object": [
            "empresario"
        ],
        "complement": [
            "censo laboral"
        ],
        "event": "solicitar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Las actividades formativas podr\u00e1n incluir formaci\u00f3n complementaria no referida al Cat\u00e1logo Nacional de Cualificaciones Profesionales para adaptarse tanto a las necesidades de los trabajadores como de las empresas",
        "subject": "actividades formativas",
        "object": [],
        "complement": [
            "formaci\u00f3n complementaria"
        ],
        "event": "podr\u00e1n incluir",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "El Fondo de Garant\u00eda Salarial se financiar\u00e1 con las aportaciones efectuadas por todos los empresarios a que se refiere el art\u00edculo 1.2 de esta ley, tanto si son p\u00fablicos como privados",
        "subject": "Fondo de Garant\u00eda Salarial",
        "object": [
            "empresarios"
        ],
        "complement": [
            "aportaciones"
        ],
        "event": "se financiar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En la actividad de trabajo en el mar se considerar\u00e1 como centro de trabajo el buque, entendi\u00e9ndose situado en la provincia donde radique su puerto de base",
        "subject": "actividad de trabajo en el mar",
        "object": [],
        "complement": [
            "buque"
        ],
        "event": "se considerar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se considerar\u00e1n relaciones laborales de car\u00e1cter especial La de residencia para la formaci\u00f3n de especialistas en Ciencias de la Salud",
        "subject": "relaciones laborales de car\u00e1cter especial",
        "object": [],
        "complement": [
            "residencia"
        ],
        "event": "se considerar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de lo establecido en la legislaci\u00f3n de Seguridad Social, el cedente y el cesionario, en las transmisiones que tengan lugar por actos inter vivos, responder\u00e1n solidariamente durante tres a\u00f1os de las obligaciones laborales nacidas con anterioridad a la transmisi\u00f3n y que no hubieran sido satisfechas",
        "subject": "cedente y el cesionario",
        "object": [],
        "complement": [
            "obligaciones laborales"
        ],
        "event": "responder\u00e1n solidariamente",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La duraci\u00f3n del descanso semanal de los menores de dieciocho a\u00f1os ser\u00e1, como m\u00ednimo, de dos d\u00edas ininterrumpidos",
        "subject": "duraci\u00f3n del descanso semanal de los menores de dieciocho a\u00f1os",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se presumir\u00e1n por tiempo indefinido los contratos temporales celebrados en fraude de ley",
        "subject": "contratos temporales",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "presumir\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores fijos-discontinuos ser\u00e1n llamados en el orden y la forma que se determine en los respectivos convenios colectivos, pudiendo el trabajador, en caso de incumplimiento, reclamar en procedimiento de despido ante la jurisdicci\u00f3n social, inici\u00e1ndose el plazo para ello desde el momento en que tuviese conocimiento de la falta de convocatoria",
        "subject": "trabajadores fijos-discontinuos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1n llamados",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "competencias 2.\u00ba De vigilancia y control de las condiciones de seguridad y salud en el desarrollo del trabajo en la empresa, con las particularidades previstas en este orden por el art\u00edculo 19.3.\u00ba De vigilancia del respeto y aplicaci\u00f3n del principio de igualdad de trato y de oportunidades entre mujeres y hombres, especialmente en materia salarial",
        "subject": "competencias",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de trabajo a distancia aquel en que la prestaci\u00f3n de la actividad laboral se realice de manera preponderante en el domicilio del trabajador o en el lugar libremente elegido por este, de modo alternativo a su desarrollo presencial en el centro de trabajo de la empresa",
        "subject": "trabajo a distancia",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El r\u00e9gimen de horas complementarias pactado con anterioridad al 22 de diciembre de 2013 continuar\u00e1 siendo de aplicaci\u00f3n en los contratos vigentes a dicha fecha, salvo que las partes acuerden modificarlo en los t\u00e9rminos establecidos en la actual redacci\u00f3n de los apartados 4 y 5 del art\u00edculo 12.Disposici\u00f3n transitoria s\u00e9ptima",
        "subject": "r\u00e9gimen de horas complementarias",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "continuar\u00e1 siendo de aplicaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Ambas partes estar\u00e1n obligadas a negociar bajo el principio de la buena fe",
        "subject": "Ambas partes",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "estar\u00e1n obligadas a negociar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cuando el trabajador fuera representante legal de los trabajadores o delegado sindical proceder\u00e1 la apertura de expediente contradictorio, en el que ser\u00e1n o\u00eddos, adem\u00e1s del interesado, los restantes miembros de la representaci\u00f3n a que perteneciere, si los hubiese",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "proceder\u00e1 la apertura de expediente contradictorio",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Dichas certificaciones consignar\u00e1n si el sindicato tiene o no la condici\u00f3n de m\u00e1s representativo o representativo, salvo que el ejercicio de las funciones o facultades correspondientes requiera la precisi\u00f3n de la concreta representatividad ostentada",
        "subject": "certificaciones",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "consignar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se considerar\u00e1n relaciones laborales de car\u00e1cter especial La del servicio del hogar familiar",
        "subject": "relaciones laborales",
        "object": [
            "servicio del hogar familiar"
        ],
        "complement": [],
        "event": "considerar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "A los efectos de este art\u00edculo se entiende que existe insolvencia del empresario cuando, instada la ejecuci\u00f3n en la forma establecida por la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social, no se consiga satisfacci\u00f3n de los cr\u00e9ditos laborales",
        "subject": "insolvencia del empresario",
        "object": [
            "ejecuci\u00f3n"
        ],
        "complement": [
            "cr\u00e9ditos laborales"
        ],
        "event": "existe",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores tienen como derechos b\u00e1sicos, con el contenido y alcance que para cada uno de los mismos disponga su espec\u00edfica normativa, los de Adopci\u00f3n de medidas de conflicto colectivo",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [
            "derechos b\u00e1sicos"
        ],
        "complement": [
            "medidas de conflicto colectivo"
        ],
        "event": "tienen",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En la negociaci\u00f3n colectiva se pactar\u00e1n los t\u00e9rminos de su ejercicio, que se acomodar\u00e1n a criterios y sistemas que garanticen la ausencia de discriminaci\u00f3n, tanto directa como indirecta, entre personas trabajadoras de uno y otro sexo",
        "subject": "negociaci\u00f3n colectiva",
        "object": [
            "t\u00e9rminos de su ejercicio"
        ],
        "complement": [
            "criterios y sistemas"
        ],
        "event": "pactar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cuando se someta a la asamblea por parte de los convocantes la adopci\u00f3n de acuerdos que afecten al conjunto de los trabajadores, se requerir\u00e1 para la validez de aquellos el voto favorable personal, libre, directo y secreto, incluido el voto por correo, de la mitad m\u00e1s uno de los trabajadores de la empresa o centro de trabajo",
        "subject": "los convocantes",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se requerir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los derechos y obligaciones concernientes a la relaci\u00f3n laboral se regulan Por la voluntad de las partes, manifestada en el contrato de trabajo, siendo su objeto l\u00edcito y sin que en ning\u00fan caso puedan establecerse en perjuicio del trabajador condiciones menos favorables o contrarias a las disposiciones legales y convenios colectivos antes expresados",
        "subject": "Los derechos y obligaciones concernientes a la relaci\u00f3n laboral",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se regulan",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El trabajador La misma correr\u00e1 a cargo de la empresa, sin perjuicio de la posibilidad de obtener a tal efecto los cr\u00e9ditos destinados a la formaci\u00f3n",
        "subject": "El trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "correr\u00e1 a cargo",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Las discrepancias que surjan entre empresarios y trabajadores en relaci\u00f3n con el ejercicio de los derechos de conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral reconocidos legal o convencionalmente se resolver\u00e1n por la jurisdicci\u00f3n social a trav\u00e9s del procedimiento establecido en el art\u00edculo 139 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social",
        "subject": "Las discrepancias que surjan entre empresarios y trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se resolver\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los comit\u00e9s de empresa o centro de trabajo elegir\u00e1n de entre sus miembros un presidente y un secretario del comit\u00e9, y elaborar\u00e1n su propio reglamento de procedimiento, que no podr\u00e1 contravenir lo dispuesto en la ley, remitiendo copia del mismo a la autoridad laboral, a efectos de registro, y a la empresa",
        "subject": "comit\u00e9s de empresa o centro de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "elegir\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La designaci\u00f3n de los componentes de la comisi\u00f3n corresponder\u00e1 a las partes negociadoras, quienes de mutuo acuerdo podr\u00e1n designar un presidente y contar con la asistencia en las deliberaciones de asesores, que intervendr\u00e1n, igual que el presidente, con voz pero sin voto",
        "subject": "partes negociadoras",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "corresponder\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En todo caso, la duraci\u00f3n de la jornada deber\u00e1 ser, como m\u00ednimo, igual a la reducci\u00f3n de jornada acordada por el trabajador sustituido",
        "subject": "duraci\u00f3n de la jornada",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 ser",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cuando el despido sea declarado improcedente, el empresario, en el plazo de cinco d\u00edas desde la notificaci\u00f3n de la sentencia, podr\u00e1 optar entre la readmisi\u00f3n del trabajador o el abono de una indemnizaci\u00f3n equivalente a treinta y tres d\u00edas de salario por a\u00f1o de servicio, prorrate\u00e1ndose por meses los periodos de tiempo inferiores a un a\u00f1o, hasta un m\u00e1ximo de veinticuatro mensualidades",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "trabajador"
        ],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 optar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Lo establecido en el p\u00e1rrafo anterior tambi\u00e9n ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n cuando se produzcan supuestos de sucesi\u00f3n o subrogaci\u00f3n empresarial conforme a lo dispuesto legal o convencionalmente",
        "subject": "Lo establecido en el p\u00e1rrafo anterior",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "No obstante, cuando la persona trabajadora forme parte de una familia que tenga reconocida la condici\u00f3n de familia numerosa, la reserva de su puesto de trabajo se extender\u00e1 hasta un m\u00e1ximo de quince meses cuando se trate de una familia numerosa de categor\u00eda general, y hasta un m\u00e1ximo de dieciocho meses si se trata de categor\u00eda especial",
        "subject": "la reserva de su puesto de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se extender\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Todo sindicato, federaci\u00f3n o confederaci\u00f3n sindical, y toda asociaci\u00f3n empresarial que re\u00fana el requisito de legitimaci\u00f3n, tendr\u00e1 derecho a formar parte de la comisi\u00f3n negociadora",
        "subject": "Todo sindicato, federaci\u00f3n o confederaci\u00f3n sindical, y toda asociaci\u00f3n empresarial que re\u00fana el requisito de legitimaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a formar parte",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Si por traslado uno de los c\u00f3nyuges cambia de residencia, el otro, si fuera trabajador de la misma empresa, tendr\u00e1 derecho al traslado a la misma localidad, si hubiera puesto de trabajo",
        "subject": "el otro",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho al traslado",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Durante el periodo de preaviso el trabajador, o su representante legal si se trata de una persona con discapacidad que lo tuviera, tendr\u00e1 derecho, sin p\u00e9rdida de su retribuci\u00f3n, a una licencia de seis horas semanales con el fin de buscar nuevo empleo",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Cuando el periodo de consultas finalice con acuerdo se presumir\u00e1 que concurren las causas justificativas a que alude el p\u00e1rrafo segundo, y solo podr\u00e1 ser impugnado ante la jurisdicci\u00f3n social por la existencia de fraude, dolo, coacci\u00f3n o abuso de derecho en su conclusi\u00f3n",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa tendr\u00e1 derecho a emitir informe, con car\u00e1cter previo a la ejecuci\u00f3n por parte del empresario de las decisiones adoptadas por este, sobre las siguientes cuestiones Las reestructuraciones de plantilla y ceses totales o parciales, definitivos o temporales, de aquella",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En tanto no se produzca la total equiparaci\u00f3n en los periodos de suspensi\u00f3n de ambos progenitores, y en el periodo de aplicaci\u00f3n paulatina, el nuevo sistema se aplicar\u00e1 con las siguientes particularidades En los supuestos de adopci\u00f3n, de guarda con fines de adopci\u00f3n y de acogimiento, de acuerdo con el art\u00edculo 45.1.d), en caso de que ambos progenitores trabajen, el periodo de suspensi\u00f3n se distribuir\u00e1 a opci\u00f3n de los interesados, que podr\u00e1n disfrutarlo de forma simult\u00e1nea o sucesiva, dentro de los l\u00edmites de disfrute compartido establecidos para cada a\u00f1o del periodo transitorio",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Por consulta se entiende el intercambio de opiniones y la apertura de un di\u00e1logo entre el empresario y el comit\u00e9 de empresa sobre una cuesti\u00f3n determinada, incluyendo, en su caso, la emisi\u00f3n de informe previo por parte del mismo",
        "subject": "consulta",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se entiende",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Las actividades Asimismo ser\u00e1n objeto de desarrollo reglamentario los aspectos relacionados con la financiaci\u00f3n de la actividad formativa",
        "subject": "actividades",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1n objeto de desarrollo",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Los convenios colectivos tendr\u00e1n el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n que las partes acuerden",
        "subject": "convenios colectivos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "La adopci\u00f3n del acuerdo de extinci\u00f3n al amparo de lo prevenido en el art\u00edculo anterior exige la observancia de los requisitos siguientes Concesi\u00f3n de un plazo de preaviso de quince d\u00edas, computado desde la entrega de la comunicaci\u00f3n personal al trabajador hasta la extinci\u00f3n del contrato de trabajo",
        "subject": "adopci\u00f3n del acuerdo de extinci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "exige",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El empresario deber\u00e1 facilitar el centro de trabajo para la celebraci\u00f3n de la asamblea, salvo en los siguientes casos Si hubiesen transcurrido menos de dos meses desde la \u00faltima reuni\u00f3n celebrada",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [
            "centro de trabajo"
        ],
        "event": "deber\u00e1 facilitar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El coste de la elaboraci\u00f3n e implantaci\u00f3n de dicho plan no recaer\u00e1 en ning\u00fan caso sobre los trabajadores",
        "subject": "coste",
        "object": [
            "plan"
        ],
        "complement": [],
        "event": "recaer\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Transcurrido el periodo de prueba sin que se haya producido el desistimiento, el contrato producir\u00e1 plenos efectos, comput\u00e1ndose el tiempo de los servicios prestados en la antig\u00fcedad de la persona trabajadora en la empresa",
        "subject": "contrato",
        "object": [],
        "complement": [
            "plenos efectos",
            "tiempo de los servicios prestados"
        ],
        "event": "producir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "De no observarse estas exigencias, el contrato se presumir\u00e1 celebrado a jornada completa, salvo prueba en contrario que acredite el car\u00e1cter parcial de los servicios",
        "subject": "contrato",
        "object": [],
        "complement": [
            "jornada completa"
        ],
        "event": "presumir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Las personas trabajadoras tienen derecho a acceder, a trav\u00e9s de la representaci\u00f3n legal de los trabajadores en la empresa, al registro salarial de su empresa",
        "subject": "personas trabajadoras",
        "object": [],
        "complement": [
            "registro salarial"
        ],
        "event": "tienen derecho a acceder",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Lo dispuesto en el art\u00edculo 15.1.a) en materia de duraci\u00f3n m\u00e1xima del contrato por obra o servicio determinados y en el art\u00edculo 15.5 sobre l\u00edmites al encadenamiento de contratos surtir\u00e1 efectos en el \u00e1mbito de las Administraciones P\u00fablicas y sus organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de los principios constitucionales de igualdad, m\u00e9rito y capacidad en el acceso al empleo p\u00fablico, por lo que no ser\u00e1 obst\u00e1culo para la obligaci\u00f3n de proceder a la cobertura de los puestos de trabajo de que se trate a trav\u00e9s de los procedimientos ordinarios, de acuerdo con lo establecido en la normativa aplicable",
        "subject": "Lo dispuesto en el art\u00edculo 15.1.a)",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "La sentencia declarar\u00e1 el traslado justificado o injustificado y, en este \u00faltimo caso, reconocer\u00e1 el derecho del trabajador a ser reincorporado al centro de trabajo de origen",
        "subject": "sentencia",
        "object": [
            "trabajador"
        ],
        "complement": [
            "traslado justificado o injustificado",
            "derecho del trabajador"
        ],
        "event": "declarar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Si en el plazo de quince d\u00edas desde la fecha de la \u00faltima reuni\u00f3n celebrada en el periodo de consultas, el empresario no hubiera comunicado a los representantes de los trabajadores y a la autoridad laboral su decisi\u00f3n sobre el despido colectivo, se producir\u00e1 la caducidad del procedimiento de despido colectivo en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se establezcan",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "representantes de los trabajadores",
            "autoridad laboral"
        ],
        "complement": [
            "decisi\u00f3n sobre el despido colectivo",
            "procedimiento de despido colectivo"
        ],
        "event": "no hubiera comunicado",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Se considerar\u00e1 salario la totalidad de las percepciones econ\u00f3micas de los trabajadores, en dinero o en especie, por la prestaci\u00f3n profesional de los servicios laborales por cuenta ajena, ya retribuyan el trabajo efectivo, cualquiera que sea la forma de remuneraci\u00f3n, o los periodos de descanso computables como de trabajo",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Se considerar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Las indemnizaciones a abonar a cargo del Fondo, con independencia de lo que se pueda pactar en el proceso concursal, se calcular\u00e1n sobre la base de veinte d\u00edas por a\u00f1o de servicio, con el l\u00edmite m\u00e1ximo de una anualidad, sin que el salario diario, base del c\u00e1lculo, pueda exceder del doble del salario m\u00ednimo interprofesional, incluyendo la parte proporcional de las pagas extraordinarias",
        "subject": "Fondo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se calcular\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El trabajador tendr\u00e1 derecho A la formaci\u00f3n necesaria para su adaptaci\u00f3n a las modificaciones operadas en el puesto de trabajo",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo se extinguir\u00e1 Por las causas consignadas v\u00e1lidamente en el contrato salvo que las mismas constituyan abuso de derecho manifiesto por parte del empresario",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se extinguir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Esta oficina p\u00fablica, dentro del siguiente d\u00eda h\u00e1bil, expondr\u00e1 en el tabl\u00f3n de anuncios los preavisos presentados, facilitando copia de los mismos a los sindicatos que as\u00ed lo soliciten",
        "subject": "oficina p\u00fablica",
        "object": [],
        "complement": [
            "preavisos"
        ],
        "event": "expondr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La jornada de trabajo podr\u00e1 reducirse por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n con arreglo al procedimiento previsto en el apartado anterior",
        "subject": "jornada de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 reducirse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Si el trabajador abandona el trabajo antes del plazo, el empresario tendr\u00e1 derecho a una indemnizaci\u00f3n de da\u00f1os y perjuicios",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "trabajador"
        ],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El nacimiento suspender\u00e1 el contrato de trabajo del progenitor distinto de la madre biol\u00f3gica durante 16 semanas, de las cuales ser\u00e1n obligatorias las seis semanas ininterrumpidas inmediatamente posteriores al parto, que habr\u00e1n de disfrutarse a jornada completa, para el cumplimiento de los deberes de cuidado previstos en el art\u00edculo 68 del C\u00f3digo Civil",
        "subject": "nacimiento",
        "object": [
            "contrato de trabajo"
        ],
        "complement": [],
        "event": "suspender\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En todo caso, se entender\u00e1 que la disminuci\u00f3n es persistente si durante dos trimestres consecutivos el nivel de ingresos ordinarios o ventas de cada trimestre es inferior al registrado en el mismo trimestre del a\u00f1o anterior",
        "subject": "disminuci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se entender\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "En el supuesto de que el periodo de vacaciones coincida con una incapacidad temporal por contingencias distintas a las se\u00f1aladas en el p\u00e1rrafo anterior que imposibilite al trabajador disfrutarlas, total o parcialmente, durante el a\u00f1o natural a que corresponden, el trabajador podr\u00e1 hacerlo una vez finalice su incapacidad y siempre que no hayan transcurrido m\u00e1s de dieciocho meses a partir del final del a\u00f1o en que se hayan originado",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 hacerlo",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Los derechos y obligaciones concernientes a la relaci\u00f3n laboral se regulan Por las disposiciones legales y reglamentarias del Estado",
        "subject": "derechos y obligaciones",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se regulan",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Podr\u00e1n contratar la prestaci\u00f3n de su trabajo Los menores de dieciocho y mayores de diecis\u00e9is a\u00f1os, que vivan de forma independiente, con consentimiento de sus padres o tutores, o con autorizaci\u00f3n de la persona o instituci\u00f3n que les tenga a su cargo",
        "subject": "menores de dieciocho y mayores de diecis\u00e9is a\u00f1os",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Podr\u00e1n contratar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "El reparto de miembros con voz y voto en el seno de la comisi\u00f3n negociadora se efectuar\u00e1 con respeto al derecho de todos los legitimados seg\u00fan el art\u00edculo anterior y en proporci\u00f3n a su representatividad",
        "subject": "reparto de miembros",
        "object": [],
        "complement": [
            "derecho de todos los legitimados",
            "proporci\u00f3n a su representatividad"
        ],
        "event": "se efectuar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Ser\u00e1n causas justas para que el trabajador pueda solicitar la extinci\u00f3n del contrato La falta de pago o retrasos continuados en el abono del salario pactado",
        "subject": "falta de pago o retrasos continuados",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "pueda solicitar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa es el \u00f3rgano representativo y colegiado del conjunto de los trabajadores en la empresa o centro de trabajo para la defensa de sus intereses, constituy\u00e9ndose en cada centro de trabajo cuyo censo sea de cincuenta o m\u00e1s trabajadores",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [
            "conjunto de los trabajadores",
            "defensa de sus intereses"
        ],
        "event": "es",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El Fondo de Garant\u00eda Salarial dispensar\u00e1 la protecci\u00f3n regulada en este art\u00edculo en relaci\u00f3n con los cr\u00e9ditos impagados de los trabajadores que ejerzan o hayan ejercido habitualmente su trabajo en Espa\u00f1a cuando pertenezcan a una empresa con actividad en el territorio de al menos dos Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, uno de los cuales sea Espa\u00f1a, cuando concurran, conjuntamente, las siguientes circunstancias Que se acredite que la autoridad competente, en virtud de dichas disposiciones, ha decidido la apertura del procedimiento; o bien que ha comprobado el cierre definitivo de la empresa o el centro de trabajo del empresario, as\u00ed como la insuficiencia del activo disponible para justificar la apertura del procedimiento",
        "subject": "Fondo de Garant\u00eda Salarial",
        "object": [],
        "complement": [
            "protecci\u00f3n regulada en este art\u00edculo",
            "cr\u00e9ditos impagados de los trabajadores"
        ],
        "event": "dispensar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La autoridad laboral que constate la fuerza mayor podr\u00e1 acordar que la totalidad o una parte de la indemnizaci\u00f3n que corresponda a los trabajadores afectados por la extinci\u00f3n de sus contratos sea satisfecha por el Fondo de Garant\u00eda Salarial, sin perjuicio del derecho de este a resarcirse del empresario",
        "subject": "autoridad laboral",
        "object": [],
        "complement": [
            "indemnizaci\u00f3n",
            "trabajadores",
            "contratos"
        ],
        "event": "podr\u00e1 acordar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "el empresario En caso contrario, remitir\u00e1 a los representantes de los trabajadores y a la autoridad laboral la decisi\u00f3n final de despido colectivo que haya adoptado y las condiciones del mismo",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "representantes de los trabajadores",
            "autoridad laboral"
        ],
        "complement": [],
        "event": "remitir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cuando corresponda en atenci\u00f3n a su naturaleza, tales derechos ser\u00e1n reconocidos en las disposiciones legales y reglamentarias y en los convenios colectivos de manera proporcional, en funci\u00f3n del tiempo trabajado",
        "subject": "derechos",
        "object": [],
        "complement": [
            "disposiciones legales",
            "reglamentarias",
            "convenios colectivos"
        ],
        "event": "ser\u00e1n reconocidos",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En el supuesto de que la promoci\u00f3n sea el resultado de la denuncia de un convenio colectivo vigente, la comunicaci\u00f3n deber\u00e1 efectuarse simult\u00e1neamente con el acto de la denuncia",
        "subject": "promoci\u00f3n",
        "object": [
            "denuncia"
        ],
        "complement": [
            "convenio colectivo"
        ],
        "event": "sea",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "A estos efectos, la direcci\u00f3n de la empresa deber\u00e1 comunicar de manera fehaciente a los trabajadores o a sus representantes su intenci\u00f3n de iniciar el procedimiento de modificaci\u00f3n sustancial de condiciones de trabajo",
        "subject": "direcci\u00f3n de la empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 comunicar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los desplazamientos cuya duraci\u00f3n en un periodo de tres a\u00f1os exceda de doce meses tendr\u00e1n, a todos los efectos, el tratamiento previsto en esta ley para los traslados",
        "subject": "desplazamientos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La decisi\u00f3n de extensi\u00f3n se adoptar\u00e1 siempre a instancia de parte y mediante la tramitaci\u00f3n del procedimiento que reglamentariamente se determine, cuya duraci\u00f3n no podr\u00e1 exceder de tres meses, teniendo la ausencia de resoluci\u00f3n expresa en el plazo establecido efectos desestimatorios de la solicitud",
        "subject": "decisi\u00f3n de extensi\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se adoptar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "De conformidad con la disposici\u00f3n adicional sexta de la Ley 2/2008, de 23 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para 2009, dicho permiso tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de veinte d\u00edas cuando el nuevo nacimiento, adopci\u00f3n, guarda con fines de adopci\u00f3n o acogimiento se produzca en una familia numerosa, cuando la familia adquiera dicha condici\u00f3n con el nuevo nacimiento, adopci\u00f3n, guarda con fines de adopci\u00f3n o acogimiento o cuando en la familia haya una persona con discapacidad",
        "subject": "permiso",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Solo podr\u00e1n realizarse registros sobre la persona del trabajador, en sus taquillas y efectos particulares, cuando sean necesarios para la protecci\u00f3n del patrimonio empresarial y del de los dem\u00e1s trabajadores de la empresa, dentro del centro de trabajo y en horas de trabajo",
        "subject": "registros",
        "object": [
            "persona del trabajador"
        ],
        "complement": [
            "sus taquillas",
            "efectos particulares"
        ],
        "event": "realizarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Las organizaciones sindicales y asociaciones empresariales m\u00e1s representativas, de car\u00e1cter estatal o de comunidad aut\u00f3noma, podr\u00e1n establecer, mediante acuerdos interprofesionales, cl\u00e1usulas sobre la estructura de la negociaci\u00f3n colectiva, fijando, en su caso, las reglas que han de resolver los conflictos de concurrencia entre convenios de distinto \u00e1mbito",
        "subject": "organizaciones sindicales y asociaciones empresariales",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "establecer",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Las obligaciones de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n previstas en este art\u00edculo se aplicar\u00e1n con independencia de que la decisi\u00f3n relativa a los despidos colectivos haya sido tomada por el empresario o por la empresa que ejerza el control sobre \u00e9l",
        "subject": "obligaciones de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "aplicar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Excepcionalmente, la empresa no estar\u00e1 obligada a comunicar aquellas informaciones espec\u00edficas relacionadas con secretos industriales, financieros o comerciales cuya divulgaci\u00f3n pudiera, seg\u00fan criterios objetivos, obstaculizar el funcionamiento de la empresa o del centro de trabajo u ocasionar graves perjuicios en su estabilidad econ\u00f3mica",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [
            "aquellas informaciones espec\u00edficas relacionadas con secretos industriales, financieros o comerciales"
        ],
        "event": "no estar\u00e1 obligada a comunicar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "En representaci\u00f3n de los trabajadores estar\u00e1n legitimados para negociar en los convenios de empresa y de \u00e1mbito inferior, el comit\u00e9 de empresa, los delegados de personal, en su caso, o las secciones sindicales si las hubiere que, en su conjunto, sumen la mayor\u00eda de los miembros del comit\u00e9.La intervenci\u00f3n en la negociaci\u00f3n corresponder\u00e1 a las secciones sindicales cuando estas as\u00ed lo acuerden, siempre que sumen la mayor\u00eda de los miembros del comit\u00e9 de empresa o entre los delegados de personal",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "estar\u00e1n legitimados para negociar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "A efectos de lo establecido los art\u00edculos 12.6 y 7, se tendr\u00e1n en cuenta las edades previstas en el texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Quedan derogadas cuantas disposiciones de igual o inferior rango se opongan a lo dispuesto en este real decreto legislativo y en el texto refundido que aprueba y, en particular, La disposici\u00f3n transitoria segunda de la Ley 1/2014, de 28 de febrero, para la protecci\u00f3n de los trabajadores a tiempo parcial y otras medidas urgentes en el orden econ\u00f3mico y social",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Quedan derogadas",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Durante el periodo de consultas, las partes deber\u00e1n negociar de buena fe, con vistas a la consecuci\u00f3n de un acuerdo",
        "subject": "partes",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n negociar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores Lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las reclamaciones del trabajador respecto de la empresa de la que depende",
        "subject": "Los trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La impartici\u00f3n de esta formaci\u00f3n deber\u00e1 justificarse a la finalizaci\u00f3n del contrato",
        "subject": "La impartici\u00f3n de esta formaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 justificarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El disfrute de cada per\u00edodo semanal o, en su caso, de la acumulaci\u00f3n de dichos per\u00edodos, deber\u00e1 comunicarse a la empresa con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de quince d\u00edas",
        "subject": "El disfrute de cada per\u00edodo semanal o, en su caso, de la acumulaci\u00f3n de dichos per\u00edodos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 comunicarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "los acuerdos Sin perjuicio de la libertad de las partes para determinar el contenido de los convenios colectivos, en la negociaci\u00f3n de los mismos existir\u00e1, en todo caso, el deber de negociar medidas dirigidas a promover la igualdad de trato y de oportunidades entre mujeres y hombres en el \u00e1mbito laboral o, en su caso, planes de igualdad con el alcance y contenido previsto en el cap\u00edtulo III del t\u00edtulo IV de la Ley Org\u00e1nica 3/2007, de 22 de marzo, para la igualdad efectiva de mujeres y hombres",
        "subject": "los acuerdos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "existir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "No estar\u00e1n comprendidas en este supuesto las asociaciones empresariales que est\u00e9n integradas en federaciones o confederaciones de \u00e1mbito estatal",
        "subject": "asociaciones empresariales",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "estar\u00e1n comprendidas",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El importe indemnizatorio resultante no podr\u00e1 ser superior a setecientos veinte d\u00edas de salario, salvo que del c\u00e1lculo de la indemnizaci\u00f3n por el periodo anterior al 12 de febrero de 2012 resultase un n\u00famero de d\u00edas superior, en cuyo caso se aplicar\u00e1 este como importe indemnizatorio m\u00e1ximo, sin que dicho importe pueda ser superior a cuarenta y dos mensualidades, en ning\u00fan caso",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "La resoluci\u00f3n en que conste la declaraci\u00f3n de insolvencia ser\u00e1 dictada previa audiencia del Fondo de Garant\u00eda Salarial",
        "subject": "resoluci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [
            "declaraci\u00f3n de insolvencia"
        ],
        "event": "ser\u00e1 dictada",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Lo establecido en las letras anteriores ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n, salvo que, en esos casos, se declare la procedencia del despido por motivos no relacionados con el embarazo o con el ejercicio del derecho a los permisos y excedencia se\u00f1alados",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "En la empresa o centro de trabajo se constituir\u00e1 una mesa por cada colegio de doscientos cincuenta trabajadores electores o fracci\u00f3n",
        "subject": "empresa o centro de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [
            "mesa"
        ],
        "event": "constituir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En defecto de lo previsto en el p\u00e1rrafo anterior, la intervenci\u00f3n como interlocutores se regir\u00e1 por las siguientes reglas Si el procedimiento afecta a m\u00e1s de un centro de trabajo, la intervenci\u00f3n como interlocutores corresponder\u00e1 En primer lugar, al comit\u00e9 intercentros, siempre que tenga atribuida esa funci\u00f3n en el convenio colectivo en que se hubiera acordado su creaci\u00f3n",
        "subject": "intervenci\u00f3n como interlocutores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "regir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa Igualmente tendr\u00e1 derecho a ser informado y consultado sobre la adopci\u00f3n de eventuales medidas preventivas, especialmente en caso de riesgo para el empleo",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La retribuci\u00f3n del trabajador contratado para la formaci\u00f3n y el aprendizaje se fijar\u00e1 en proporci\u00f3n al tiempo de trabajo efectivo, de acuerdo con lo establecido en convenio colectivo",
        "subject": "retribuci\u00f3n",
        "object": [
            "trabajador contratado"
        ],
        "complement": [],
        "event": "se fijar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato a tiempo parcial se regir\u00e1 por las siguientes reglas El contrato, conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 8.2, se deber\u00e1 formalizar necesariamente por escrito",
        "subject": "contrato",
        "object": [],
        "complement": [
            "reglas"
        ],
        "event": "se regir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Lo dispuesto en el art\u00edculo 15.1.a) en materia de duraci\u00f3n m\u00e1xima del contrato se entiende sin perjuicio de lo que estuviera establecido en los convenios colectivos sectoriales vigentes a 19 de septiembre de 2010 sobre la duraci\u00f3n m\u00e1xima del contrato por obra o servicio determinados",
        "subject": "contrato",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se entiende",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo en pr\u00e1cticas podr\u00e1 concertarse con quienes estuvieren en posesi\u00f3n de t\u00edtulo universitario o de formaci\u00f3n profesional de grado medio o superior o t\u00edtulos oficialmente reconocidos como equivalentes, de acuerdo con las leyes reguladoras del sistema educativo vigente, o de certificado de profesionalidad de acuerdo con lo previsto en la Ley Org\u00e1nica 5/2002, de 19 de junio, de las Cualificaciones y de la Formaci\u00f3n Profesional, que habiliten para el ejercicio profesional, dentro de los cinco a\u00f1os, o de siete a\u00f1os cuando el contrato se concierte con un trabajador con discapacidad, siguientes a la terminaci\u00f3n de los correspondientes estudios, de acuerdo con las siguientes reglas El puesto de trabajo deber\u00e1 permitir la obtenci\u00f3n de la pr\u00e1ctica profesional adecuada al nivel de estudios o de formaci\u00f3n cursados",
        "subject": "contrato",
        "object": [],
        "complement": [
            "trabajo en pr\u00e1cticas"
        ],
        "event": "podr\u00e1 concertarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa tendr\u00e1 derecho a emitir informe, con car\u00e1cter previo a la ejecuci\u00f3n por parte del empresario de las decisiones adoptadas por este, sobre las siguientes cuestiones Los planes de formaci\u00f3n profesional en la empresa",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [
            "informe"
        ],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a emitir",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El cedente y el cesionario deber\u00e1n informar a los representantes legales de sus trabajadores respectivos afectados por el cambio de titularidad, de los siguientes extremos Motivos de la transmisi\u00f3n",
        "subject": "cedente y el cesionario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n informar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El art\u00edculo 17, las disposiciones adicionales sexta y novena, las disposiciones transitorias quinta y sexta, el apartado 1 de la disposici\u00f3n transitoria novena y las disposiciones transitorias d\u00e9cima y decimoquinta de la Ley 3/2012, de 6 de julio, de medidas urgentes para la reforma del mercado laboral",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El empresario deber\u00e1 conservar los res\u00famenes mensuales de los registros de jornada durante un periodo m\u00ednimo de cuatro a\u00f1os",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [
            "res\u00famenes mensuales",
            "registros de jornada"
        ],
        "event": "deber\u00e1 conservar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Asimismo, la negociaci\u00f3n colectiva podr\u00e1 establecer este tipo de medidas en las condiciones de clasificaci\u00f3n profesional, promoci\u00f3n y formaci\u00f3n, de modo que, en igualdad de condiciones de idoneidad, tengan preferencia las personas del sexo menos representado para favorecer su acceso al grupo profesional o puesto de trabajo de que se trate",
        "subject": "negociaci\u00f3n colectiva",
        "object": [],
        "complement": [
            "medidas",
            "condiciones de clasificaci\u00f3n profesional, promoci\u00f3n y formaci\u00f3n"
        ],
        "event": "podr\u00e1 establecer",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "razones Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de modificaciones sustanciales de las condiciones de trabajo, entre otras, las que afecten a las siguientes materias R\u00e9gimen de trabajo a turnos",
        "subject": "razones",
        "object": [],
        "complement": [
            "modificaciones sustanciales de las condiciones de trabajo",
            "las que afecten a las siguientes materias R\u00e9gimen de trabajo a turnos"
        ],
        "event": "Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "La suspensi\u00f3n exonera de las obligaciones rec\u00edprocas de trabajar y remunerar el trabajo",
        "subject": "La suspensi\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [
            "las obligaciones rec\u00edprocas de trabajar y remunerar el trabajo"
        ],
        "event": "exonera de",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cuando unos centros tengan cincuenta trabajadores y otros de la misma provincia no, en los primeros se constituir\u00e1n comit\u00e9s de empresa propios y con todos los segundos se constituir\u00e1 otro",
        "subject": "unos centros",
        "object": [
            "comit\u00e9s de empresa propios"
        ],
        "complement": [
            "otros de la misma provincia"
        ],
        "event": "se constituir\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores a distancia tienen derecho a una adecuada protecci\u00f3n en materia de seguridad y salud resultando de aplicaci\u00f3n, en todo caso, lo establecido en la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, y su normativa de desarrollo",
        "subject": "Los trabajadores a distancia",
        "object": [],
        "complement": [
            "una adecuada protecci\u00f3n en materia de seguridad y salud resultando de aplicaci\u00f3n, en todo caso, lo establecido en la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, y su normativa de desarrollo"
        ],
        "event": "tienen derecho a",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Recibida la comunicaci\u00f3n, la autoridad laboral dar\u00e1 traslado de la misma a la entidad gestora de las prestaciones por desempleo y recabar\u00e1, con car\u00e1cter preceptivo, informe de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social sobre los extremos de la comunicaci\u00f3n a que se refieren los p\u00e1rrafos anteriores y sobre el desarrollo del periodo de consultas",
        "subject": "autoridad laboral",
        "object": [
            "entidad gestora"
        ],
        "complement": [],
        "event": "dar\u00e1 traslado",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El pacto de no competencia para despu\u00e9s de extinguido el contrato de trabajo, que no podr\u00e1 tener una duraci\u00f3n superior a dos a\u00f1os para los t\u00e9cnicos y de seis meses para los dem\u00e1s trabajadores, solo ser\u00e1 v\u00e1lido si concurren los requisitos siguientes Que el empresario tenga un efectivo inter\u00e9s industrial o comercial en ello",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tenga",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La autoridad laboral podr\u00e1 impugnar los acuerdos adoptados en el periodo de consultas cuando estime que estos se han alcanzado mediante fraude, dolo, coacci\u00f3n o abuso de derecho a efectos de su posible declaraci\u00f3n de nulidad, as\u00ed como cuando la entidad gestora de las prestaciones por desempleo hubiese informado de que la decisi\u00f3n extintiva empresarial pudiera tener por objeto la obtenci\u00f3n indebida de las prestaciones por parte de los trabajadores afectados por inexistencia de la causa motivadora de la situaci\u00f3n legal de desempleo",
        "subject": "autoridad laboral",
        "object": [
            "entidad gestora"
        ],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 impugnar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "No se podr\u00e1n celebrar contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje cuando el puesto de trabajo correspondiente al contrato haya sido desempe\u00f1ado con anterioridad por el trabajador en la misma empresa por tiempo superior a doce meses",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "En este \u00faltimo caso, la sentencia declarar\u00e1 la inmediata reanudaci\u00f3n del contrato de trabajo y condenar\u00e1 al empresario al pago de los salarios dejados de percibir por el trabajador hasta la fecha de la reanudaci\u00f3n del contrato o, en su caso, al abono de las diferencias que procedan respecto del importe recibido en concepto de prestaciones por desempleo durante el periodo de suspensi\u00f3n, sin perjuicio del reintegro que proceda realizar por el empresario del importe de dichas prestaciones a la entidad gestora del pago de las mismas",
        "subject": "sentencia",
        "object": [
            "trabajador",
            "empresario"
        ],
        "complement": [
            "contrato de trabajo",
            "salarios",
            "importe",
            "prestaciones por desempleo",
            "periodo de suspensi\u00f3n",
            "reintegro",
            "importe de dichas prestaciones"
        ],
        "event": "declarar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La interposici\u00f3n del conflicto paralizar\u00e1 la tramitaci\u00f3n de las acciones individuales iniciadas, hasta su resoluci\u00f3n",
        "subject": "interposici\u00f3n del conflicto",
        "object": [],
        "complement": [
            "tramitaci\u00f3n de las acciones individuales"
        ],
        "event": "paralizar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El \u00e1rbitro, dentro de los tres d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la comparecencia y previa pr\u00e1ctica de las pruebas procedentes o conformes a derecho, que podr\u00e1n incluir la personaci\u00f3n en el centro de trabajo y la solicitud de la colaboraci\u00f3n necesaria del empresario y las Administraciones P\u00fablicas, dictar\u00e1 laudo",
        "subject": "\u00e1rbitro",
        "object": [],
        "complement": [
            "tres d\u00edas h\u00e1biles",
            "comparecencia",
            "pruebas",
            "personaci\u00f3n en el centro de trabajo",
            "solicitud de la colaboraci\u00f3n necesaria del empresario y las Administraciones P\u00fablicas"
        ],
        "event": "dictar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La sanci\u00f3n de las faltas graves y muy graves requerir\u00e1 comunicaci\u00f3n escrita al trabajador, haciendo constar la fecha y los hechos que la motivan",
        "subject": "sanci\u00f3n de las faltas graves y muy graves",
        "object": [
            "trabajador"
        ],
        "complement": [
            "comunicaci\u00f3n escrita",
            "fecha",
            "hechos"
        ],
        "event": "requerir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Si el despedido fuera un representante legal de los trabajadores o un delegado sindical, la opci\u00f3n corresponder\u00e1 siempre a este",
        "subject": "despedido",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "corresponder\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Cuando la autoridad laboral se haya dirigido a la jurisdicci\u00f3n social por entender que el convenio colectivo pudiera contener cl\u00e1usulas discriminatorias, lo pondr\u00e1 en conocimiento del Instituto de la Mujer y para la Igualdad de Oportunidades o de los organismos de igualdad de las comunidades aut\u00f3nomas, seg\u00fan su \u00e1mbito territorial, sin perjuicio de lo establecido en el art\u00edculo 95.3 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social",
        "subject": "autoridad laboral",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "pondr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El tiempo destinado a la formaci\u00f3n se considerar\u00e1 en todo caso tiempo de trabajo efectivo y el empresario abonar\u00e1 al trabajador el salario medio que viniera percibiendo",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "trabajador"
        ],
        "complement": [],
        "event": "abonar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato a tiempo parcial se regir\u00e1 por las siguientes reglas Los trabajadores a tiempo parcial no podr\u00e1n realizar horas extraordinarias, salvo en los supuestos a los que se refiere el art\u00edculo 35.3.",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "realizar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Cuando con tal motivo la persona trabajadora necesite hacer un desplazamiento al efecto, el plazo ser\u00e1 de cuatro d\u00edas",
        "subject": "persona trabajadora",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "necesite hacer",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "En las empresas con procesos productivos continuos durante las veinticuatro horas del d\u00eda, en la organizaci\u00f3n del trabajo de los turnos se tendr\u00e1 en cuenta la rotaci\u00f3n de los mismos y que ning\u00fan trabajador est\u00e9 en el de noche m\u00e1s de dos semanas consecutivas, salvo adscripci\u00f3n voluntaria",
        "subject": "empresas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "La intervenci\u00f3n como interlocutores ante la direcci\u00f3n de la empresa en el procedimiento de consultas corresponder\u00e1 a las secciones sindicales cuando estas as\u00ed lo acuerden, siempre que tengan la representaci\u00f3n mayoritaria en los comit\u00e9s de empresa o entre los delegados de personal de los centros de trabajo afectados, en cuyo caso representar\u00e1n a todos los trabajadores de los centros afectados",
        "subject": "secciones sindicales",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "corresponder\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En la inspecci\u00f3n y control de dichas medidas que sean de observancia obligada por el empresario, el trabajador tiene derecho a participar por medio de sus representantes legales en el centro de trabajo, si no se cuenta con \u00f3rganos o centros especializados competentes en la materia a tenor de la legislaci\u00f3n vigente",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tiene derecho a participar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de lo anterior, no podr\u00e1 comprenderse en el derecho a que se refiere este apartado la formaci\u00f3n que deba obligatoriamente impartir la empresa a su cargo conforme a lo previsto en otras leyes",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1 comprenderse",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "A tales efectos se entender\u00e1 excluida del \u00e1mbito laboral la actividad de las personas prestadoras del servicio de transporte al amparo de autorizaciones administrativas de las que sean titulares, realizada, mediante el correspondiente precio, con veh\u00edculos comerciales de servicio p\u00fablico cuya propiedad o poder directo de disposici\u00f3n ostenten, aun cuando dichos servicios se realicen de forma continuada para un mismo cargador o comercializador",
        "subject": "personas prestadoras del servicio de transporte",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se entender\u00e1 excluida",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El derecho al salario a comisi\u00f3n nacer\u00e1 en el momento de realizarse y pagarse el negocio, la colocaci\u00f3n o venta en que hubiera intervenido el trabajador, liquid\u00e1ndose y pag\u00e1ndose, salvo que se hubiese pactado otra cosa, al finalizar el a\u00f1o",
        "subject": "derecho al salario a comisi\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "nacer\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En dicho escrito se consignar\u00e1n los siguientes extremos Copia de la comunicaci\u00f3n dirigida a los trabajadores o a sus representantes por la direcci\u00f3n de la empresa de su intenci\u00f3n de iniciar el procedimiento de despido colectivo",
        "subject": "escrito",
        "object": [],
        "complement": [
            "Copia de la comunicaci\u00f3n dirigida a los trabajadores o a sus representantes por la direcci\u00f3n de la empresa de su intenci\u00f3n de iniciar el procedimiento de despido colectivo"
        ],
        "event": "se consignar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de horas extraordinarias aquellas horas de trabajo que se realicen sobre la duraci\u00f3n m\u00e1xima de la jornada ordinaria de trabajo, fijada de acuerdo con el art\u00edculo anterior",
        "subject": "horas de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se realicen",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "El derecho a solicitar del Fondo de Garant\u00eda Salarial el pago de las prestaciones que resultan de los apartados anteriores prescribir\u00e1 al a\u00f1o de la fecha del acto de conciliaci\u00f3n, sentencia, auto o resoluci\u00f3n de la autoridad laboral en que se reconozca la deuda por salarios o se fijen las indemnizaciones",
        "subject": "derecho",
        "object": [
            "Fondo de Garant\u00eda Salarial"
        ],
        "complement": [
            "pago de las prestaciones"
        ],
        "event": "prescribir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Adquirir\u00e1n la condici\u00f3n de trabajadores fijos, cualquiera que haya sido la modalidad de su contrataci\u00f3n, los que no hubieran sido dados de alta en la Seguridad Social, una vez transcurrido un plazo igual al que legalmente se hubiera podido fijar para el periodo de prueba, salvo que de la propia naturaleza de las actividades o de los servicios contratados se deduzca claramente la duraci\u00f3n temporal de los mismos, todo ello sin perjuicio de las dem\u00e1s responsabilidades a que hubiere lugar en derecho",
        "subject": "los que no hubieran sido dados de alta en la Seguridad Social",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Adquirir\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores tienen como deberes b\u00e1sicos Contribuir a la mejora de la productividad",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El pacto sobre horas complementarias podr\u00e1 acordarse en el momento de la celebraci\u00f3n del contrato a tiempo parcial o con posterioridad al mismo, pero constituir\u00e1, en todo caso, un pacto espec\u00edfico respecto al contrato",
        "subject": "pacto",
        "object": [],
        "complement": [
            "horas complementarias"
        ],
        "event": "podr\u00e1 acordarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Asimismo podr\u00e1n solicitar su paso a la situaci\u00f3n de excedencia en la empresa los trabajadores que ejerzan funciones sindicales de \u00e1mbito provincial o superior mientras dure el ejercicio de su cargo representativo",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [
            "situaci\u00f3n de excedencia"
        ],
        "event": "podr\u00e1n solicitar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "En ning\u00fan caso, la retribuci\u00f3n podr\u00e1 ser inferior al salario m\u00ednimo interprofesional en proporci\u00f3n al tiempo de trabajo efectivo",
        "subject": "retribuci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 ser",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "En el contrato deber\u00e1 figurar el n\u00famero de horas ordinarias de trabajo al d\u00eda, a la semana, al mes o al a\u00f1o contratadas, as\u00ed como el modo de su distribuci\u00f3n seg\u00fan lo previsto en convenio colectivo",
        "subject": "contrato",
        "object": [],
        "complement": [
            "n\u00famero de horas ordinarias de trabajo"
        ],
        "event": "deber\u00e1 figurar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El empresario deber\u00e1 facilitar el centro de trabajo para la celebraci\u00f3n de la asamblea, salvo en los siguientes casos Si no se cumplen las disposiciones de esta ley",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [
            "centro de trabajo"
        ],
        "event": "deber\u00e1 facilitar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Este escrito, en el que figurar\u00e1n los hechos que se tratan de impugnar, deber\u00e1 presentarse en un plazo de tres d\u00edas h\u00e1biles, contados desde el siguiente a aquel en que se hubieran producido los hechos o resuelto la reclamaci\u00f3n por la mesa; en el caso de impugnaciones promovidas por sindicatos que no hubieran presentado candidaturas en el centro de trabajo en el que se hubiera celebrado la elecci\u00f3n, los tres d\u00edas se computar\u00e1n desde el d\u00eda en que se conozca el hecho impugnable",
        "subject": "escrito",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 presentarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo podr\u00e1 suspenderse por las siguientes causas Fuerza mayor temporal",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [
            "causas"
        ],
        "event": "podr\u00e1 suspenderse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "El establecimiento de planes de igualdad en las empresas se ajustar\u00e1 a lo dispuesto en esta ley y en la Ley Org\u00e1nica 3/2007, de 22 de marzo, para la igualdad efectiva de mujeres y hombres",
        "subject": "establecimiento de planes de igualdad",
        "object": [
            "empresas"
        ],
        "complement": [],
        "event": "se ajustar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Si la acci\u00f3n se ejercita para exigir percepciones econ\u00f3micas o para el cumplimiento de obligaciones de tracto \u00fanico, que no puedan tener lugar despu\u00e9s de extinguido el contrato, el plazo de un a\u00f1o se computar\u00e1 desde el d\u00eda en que la acci\u00f3n pudiera ejercitarse",
        "subject": "acci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se ejercita",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "Disponer de un cr\u00e9dito de horas mensuales retribuidas cada uno de los miembros del comit\u00e9 o delegado de personal en cada centro de trabajo, para el ejercicio de sus funciones de representaci\u00f3n, de acuerdo con la siguiente escala De ciento uno a doscientos cincuenta trabajadores, veinte horas",
        "subject": "miembros del comit\u00e9 o delegado de personal",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Disponer",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La persona trabajadora deber\u00e1 comunicar a la empresa, con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de quince d\u00edas, el ejercicio de este derecho en los t\u00e9rminos establecidos, en su caso, en los convenios colectivos",
        "subject": "persona trabajadora",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 comunicar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La duraci\u00f3n del mandato de los delegados de personal y de los miembros del comit\u00e9 de empresa ser\u00e1 de cuatro a\u00f1os, entendi\u00e9ndose que se mantendr\u00e1n en funciones en el ejercicio de sus competencias y de sus garant\u00edas hasta tanto no se hubiesen promovido y celebrado nuevas elecciones",
        "subject": "duraci\u00f3n del mandato de los delegados de personal y de los miembros del comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "Mediante convenio colectivo o acuerdo alcanzado durante el periodo de consultas se podr\u00e1n establecer prioridades de permanencia a favor de otros colectivos, tales como trabajadores con cargas familiares, mayores de determinada edad o personas con discapacidad",
        "subject": "convenio colectivo o acuerdo",
        "object": [],
        "complement": [
            "prioridades de permanencia",
            "otros colectivos",
            "trabajadores con cargas familiares",
            "mayores de determinada edad",
            "personas con discapacidad"
        ],
        "event": "establecer",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En la elecci\u00f3n para delegados de personal, cada elector podr\u00e1 dar su voto a un n\u00famero m\u00e1ximo de aspirantes equivalente al de puestos a cubrir entre los candidatos proclamados",
        "subject": "cada elector",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "dar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Si el representante legal de una persona de capacidad limitada la autoriza expresa o t\u00e1citamente para realizar un trabajo, queda esta tambi\u00e9n autorizada para ejercitar los derechos y cumplir los deberes que se derivan de su contrato y para su cesaci\u00f3n",
        "subject": "representante legal",
        "object": [
            "persona de capacidad limitada"
        ],
        "complement": [
            "trabajo",
            "derechos",
            "deberes",
            "contrato",
            "cesaci\u00f3n"
        ],
        "event": "autoriza",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Cuando la persona ejerza este derecho con la misma duraci\u00f3n y r\u00e9gimen que el otro progenitor, la reserva de puesto de trabajo se extender\u00e1 hasta un m\u00e1ximo de dieciocho meses",
        "subject": "persona",
        "object": [],
        "complement": [
            "derecho",
            "duraci\u00f3n",
            "r\u00e9gimen",
            "otro progenitor",
            "reserva de puesto de trabajo",
            "m\u00e1ximo de dieciocho meses"
        ],
        "event": "ejerza",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima y la disposici\u00f3n transitoria segunda de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, para la mejora del crecimiento y del empleo",
        "subject": "La disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima y la disposici\u00f3n transitoria segunda de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, para la mejora del crecimiento y del empleo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Si se hubiera presentado alguna reclamaci\u00f3n se har\u00e1 constar en el acta, as\u00ed como la resoluci\u00f3n que haya tomado la mesa",
        "subject": "se",
        "object": [
            "alguna reclamaci\u00f3n"
        ],
        "complement": [
            "en el acta"
        ],
        "event": "har\u00e1 constar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La liquidaci\u00f3n y el pago del salario se har\u00e1n puntual y documentalmente en la fecha y lugar convenidos o conforme a los usos y costumbres",
        "subject": "La liquidaci\u00f3n y el pago del salario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se har\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Para la aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, se considerar\u00e1 trabajador nocturno a aquel que realice normalmente en periodo nocturno una parte no inferior a tres horas de su jornada diaria de trabajo, as\u00ed como a aquel que se prevea que puede realizar en tal periodo una parte no inferior a un tercio de su jornada de trabajo anual",
        "subject": "se",
        "object": [
            "aquel"
        ],
        "complement": [],
        "event": "se considerar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato de relevo se ajustar\u00e1 a las siguientes reglas El puesto de trabajo del trabajador relevista podr\u00e1 ser el mismo del trabajador sustituido",
        "subject": "contrato de relevo",
        "object": [
            "puesto de trabajo",
            "trabajador relevista",
            "trabajador sustituido"
        ],
        "complement": [],
        "event": "se ajustar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Las empresas que celebren contratos en pr\u00e1cticas con trabajadores con discapacidad tendr\u00e1n derecho a una reducci\u00f3n, durante la vigencia del contrato, del cincuenta por ciento de la cuota empresarial de la Seguridad Social correspondiente a contingencias comunes",
        "subject": "empresas",
        "object": [
            "contratos en pr\u00e1cticas",
            "trabajadores con discapacidad"
        ],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n derecho",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En defecto de pacto, las diferencias derivadas de la distribuci\u00f3n irregular de la jornada deber\u00e1n quedar compensadas en el plazo de doce meses desde que se produzcan",
        "subject": "diferencias",
        "object": [
            "distribuci\u00f3n irregular de la jornada"
        ],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n quedar compensadas",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El salario, as\u00ed como el pago delegado de las prestaciones de la Seguridad Social, podr\u00e1 efectuarlo el empresario en moneda de curso legal o mediante cheque u otra modalidad de pago similar a trav\u00e9s de entidades de cr\u00e9dito, previo informe al comit\u00e9 de empresa o delegados de personal",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "salario",
            "pago delegado de las prestaciones de la Seguridad Social"
        ],
        "complement": [
            "moneda de curso legal",
            "cheque",
            "modalidad de pago similar",
            "entidades de cr\u00e9dito",
            "informe al comit\u00e9 de empresa",
            "delegados de personal"
        ],
        "event": "podr\u00e1 efectuarlo",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Los convenios deber\u00e1n ser presentados ante la autoridad laboral competente, a los solos efectos de registro, dentro del plazo de quince d\u00edas a partir del momento en que las partes negociadoras lo firmen",
        "subject": "convenios",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n ser presentados",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Dicho nuevo despido, que solo surtir\u00e1 efectos desde su fecha, solo cabr\u00e1 efectuarlo en el plazo de veinte d\u00edas, a contar desde el siguiente al del primer despido",
        "subject": "despido",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "surtir\u00e1 efectos",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "En todo caso, la consulta deber\u00e1 permitir que el criterio del comit\u00e9 pueda ser conocido por el empresario a la hora de adoptar o de ejecutar las decisiones",
        "subject": "consulta",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 permitir",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La mesa resolver\u00e1 cualquier incidencia o reclamaci\u00f3n relativa a inclusiones, exclusiones o correcciones que se presenten hasta veinticuatro horas despu\u00e9s de haber finalizado el plazo de exposici\u00f3n de la lista",
        "subject": "mesa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "resolver\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Las comunidades aut\u00f3nomas, dentro del l\u00edmite anual de catorce d\u00edas festivos, podr\u00e1n se\u00f1alar aquellas fiestas que por tradici\u00f3n les sean propias, sustituyendo para ello las de \u00e1mbito nacional que se determinen reglamentariamente y, en todo caso, las que se trasladen a lunes",
        "subject": "comunidades aut\u00f3nomas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n se\u00f1alar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Esta ley ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los trabajadores que voluntariamente presten sus servicios retribuidos por cuenta ajena y dentro del \u00e1mbito de organizaci\u00f3n y direcci\u00f3n de otra persona, f\u00edsica o jur\u00eddica, denominada empleador o empresario",
        "subject": "ley",
        "object": [
            "trabajadores"
        ],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Estos equivaldr\u00e1n a una cantidad igual a la suma de los salarios dejados de percibir desde la fecha de despido hasta la notificaci\u00f3n de la sentencia que declarase la improcedencia o hasta que hubiera encontrado otro empleo, si tal colocaci\u00f3n fuera anterior a dicha sentencia y se probase por el empresario lo percibido, para su descuento de los salarios de tramitaci\u00f3n",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Cuando, con objeto de eludir las previsiones contenidas en el apartado siguiente, la empresa realice traslados en periodos sucesivos de noventa d\u00edas en n\u00famero inferior a los umbrales all\u00ed se\u00f1alados, sin que concurran causas nuevas que justifiquen tal actuaci\u00f3n, dichos nuevos traslados se considerar\u00e1n efectuados en fraude de ley y ser\u00e1n declarados nulos y sin efecto",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "realice traslados",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Se considerar\u00e1n relaciones laborales de car\u00e1cter especial La de los abogados que prestan servicios en despachos de abogados, individuales o colectivos",
        "subject": "La de los abogados que prestan servicios en despachos de abogados, individuales o colectivos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "considerar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "En el caso del trabajador jubilado parcialmente despu\u00e9s de haber cumplido la edad de jubilaci\u00f3n ordinaria prevista en el texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, la duraci\u00f3n del contrato de relevo que podr\u00e1 celebrar la empresa para sustituir la parte de jornada dejada vacante por el mismo podr\u00e1 ser indefinida o anual",
        "subject": "la duraci\u00f3n del contrato de relevo que podr\u00e1 celebrar la empresa para sustituir la parte de jornada dejada vacante por el mismo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 ser",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "La documentaci\u00f3n del salario se realizar\u00e1 mediante la entrega al trabajador de un recibo individual y justificativo del pago del mismo",
        "subject": "La documentaci\u00f3n del salario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "realizar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Si el trabajador no pudiera prestar sus servicios una vez vigente el contrato porque el empresario se retrasare en darle trabajo por impedimentos imputables al mismo y no al trabajador, este conservar\u00e1 el derecho a su salario, sin que pueda hac\u00e9rsele compensar el que perdi\u00f3 con otro trabajo realizado en otro tiempo",
        "subject": "el trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "conservar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Las retribuciones A efectos de ostentar representaci\u00f3n institucional en defensa de intereses generales de los empresarios ante las Administraciones P\u00fablicas y otras entidades u organismos de car\u00e1cter estatal o de comunidad aut\u00f3noma que la tengan prevista, se entender\u00e1 que gozan de esta capacidad representativa las asociaciones empresariales que cuenten con el diez por ciento o m\u00e1s de las empresas y trabajadores en el \u00e1mbito estatal",
        "subject": "asociaciones empresariales",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "gozan de",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Esta ley se dicta de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 149.1.de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, que atribuye al Estado la competencia exclusiva en materia de legislaci\u00f3n laboral sin perjuicio de su ejecuci\u00f3n por los \u00f3rganos de las comunidades aut\u00f3nomas",
        "subject": "ley",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "dicta",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa tendr\u00e1 derecho a ser informado y consultado por el empresario sobre aquellas cuestiones que puedan afectar a los trabajadores, as\u00ed como sobre la situaci\u00f3n de la empresa y la evoluci\u00f3n del empleo en la misma, en los t\u00e9rminos previstos en este art\u00edculo",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a ser informado y consultado",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Los convenios colectivos regulados por esta ley obligan a todos los empresarios y trabajadores incluidos dentro de su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n y durante todo el tiempo de su vigencia",
        "subject": "convenios colectivos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "obligan a",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Por convenio colectivo podr\u00e1n establecerse otras exigencias formales para el despido",
        "subject": "convenio colectivo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "establecerse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "La disposici\u00f3n transitoria s\u00e9ptima del Real Decreto-ley 20/2012, de 13 de julio, de medidas para garantizar la estabilidad presupuestaria y de fomento de la competitividad",
        "subject": "disposici\u00f3n transitoria s\u00e9ptima",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "En el caso de que la denegaci\u00f3n del registro se deba a la ausencia de comunicaci\u00f3n de la promoci\u00f3n electoral a la oficina p\u00fablica dependiente de la autoridad laboral no cabr\u00e1 requerimiento de subsanaci\u00f3n, por lo que, comprobada la falta por dicha oficina p\u00fablica, esta proceder\u00e1 sin m\u00e1s tr\u00e1mite a la denegaci\u00f3n del registro, comunic\u00e1ndolo al presidente de la mesa electoral, a los sindicatos que hayan obtenido representaci\u00f3n y al resto de las candidaturas",
        "subject": "denegaci\u00f3n del registro",
        "object": [],
        "complement": [
            "comunicaci\u00f3n de la promoci\u00f3n electoral"
        ],
        "event": "deba",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Cuando las empresas principal, contratista o subcontratista compartan de forma continuada un mismo centro de trabajo, la primera deber\u00e1 disponer de un libro registro en el que se refleje la informaci\u00f3n anterior respecto de todas las empresas citadas",
        "subject": "empresas principal, contratista o subcontratista",
        "object": [],
        "complement": [
            "libro registro"
        ],
        "event": "deber\u00e1 disponer",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se excluyen del \u00e1mbito regulado por esta ley Los trabajos familiares, salvo que se demuestre la condici\u00f3n de asalariados de quienes los llevan a cabo",
        "subject": "Los trabajos familiares",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "excluyen",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "En el supuesto de procedimiento concursal solicitado en Espa\u00f1a en relaci\u00f3n con una empresa con actividad en el territorio de al menos otro Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea, adem\u00e1s de Espa\u00f1a, el Fondo de Garant\u00eda Salarial estar\u00e1 obligado a proporcionar informaci\u00f3n a la instituci\u00f3n de garant\u00eda del Estado en cuyo territorio los trabajadores de la empresa en estado de insolvencia hayan ejercido o ejerzan habitualmente su trabajo, en particular, poniendo en su conocimiento los cr\u00e9ditos pendientes de pago de los trabajadores, as\u00ed como los satisfechos por el propio Fondo de Garant\u00eda Salarial",
        "subject": "el Fondo de Garant\u00eda Salarial",
        "object": [
            "la instituci\u00f3n de garant\u00eda del Estado"
        ],
        "complement": [],
        "event": "estar\u00e1 obligado a proporcionar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En caso de concurso, a los supuestos de modificaci\u00f3n, suspensi\u00f3n y extinci\u00f3n colectivas de los contratos de trabajo y de sucesi\u00f3n de empresa, se aplicar\u00e1n las especialidades previstas en la Ley 22/2003, de 9 de julio, Concursal",
        "subject": "se",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "aplicar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Dicha informaci\u00f3n deber\u00e1 facilitarse antes del inicio de la respectiva prestaci\u00f3n de servicios e incluir\u00e1 el nombre o raz\u00f3n social del empresario principal, su domicilio social y su n\u00famero de identificaci\u00f3n fiscal",
        "subject": "Dicha informaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 facilitarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Respecto a los trabajadores, las faltas leves prescribir\u00e1n a los diez d\u00edas; las graves, a los veinte d\u00edas, y las muy graves, a los sesenta d\u00edas a partir de la fecha en que la empresa tuvo conocimiento de su comisi\u00f3n y, en todo caso, a los seis meses de haberse cometido",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "prescribir\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La asamblea podr\u00e1 ser convocada por los delegados de personal, el comit\u00e9 de empresa o centro de trabajo, o por un n\u00famero de trabajadores no inferior al treinta y tres por ciento de la plantilla",
        "subject": "asamblea",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "convocada",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo en pr\u00e1cticas podr\u00e1 concertarse con quienes estuvieren en posesi\u00f3n de t\u00edtulo universitario o de formaci\u00f3n profesional de grado medio o superior o t\u00edtulos oficialmente reconocidos como equivalentes, de acuerdo con las leyes reguladoras del sistema educativo vigente, o de certificado de profesionalidad de acuerdo con lo previsto en la Ley Org\u00e1nica 5/2002, de 19 de junio, de las Cualificaciones y de la Formaci\u00f3n Profesional, que habiliten para el ejercicio profesional, dentro de los cinco a\u00f1os, o de siete a\u00f1os cuando el contrato se concierte con un trabajador con discapacidad, siguientes a la terminaci\u00f3n de los correspondientes estudios, de acuerdo con las siguientes reglas La duraci\u00f3n del contrato no podr\u00e1 ser inferior a seis meses ni exceder de dos a\u00f1os, dentro de cuyos l\u00edmites los convenios colectivos de \u00e1mbito sectorial estatal o, en su defecto, los convenios colectivos sectoriales de \u00e1mbito inferior podr\u00e1n determinar la duraci\u00f3n del contrato, atendiendo a las caracter\u00edsticas del sector y de las pr\u00e1cticas a realizar",
        "subject": "contrato de trabajo en pr\u00e1cticas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 concertarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Cuando conste en una norma legal o convencional un periodo determinado, se estar\u00e1 a lo que esta disponga en cuanto a duraci\u00f3n de la ausencia y a su compensaci\u00f3n econ\u00f3mica",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Tendr\u00e1 prioridad de permanencia el personal laboral fijo que hubiera adquirido esta condici\u00f3n, de acuerdo con los principios de igualdad, m\u00e9rito y capacidad, a trav\u00e9s de un procedimiento selectivo de ingreso convocado al efecto, cuando as\u00ed lo establezcan los entes, organismos y entidades a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior",
        "subject": "personal laboral fijo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Tendr\u00e1 prioridad de permanencia",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Podr\u00e1n contratar la prestaci\u00f3n de su trabajo Los extranjeros, de acuerdo con lo dispuesto en la legislaci\u00f3n espec\u00edfica sobre la materia",
        "subject": "Los extranjeros",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Podr\u00e1n contratar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de la informaci\u00f3n sobre previsiones en materia de subcontrataci\u00f3n a la que se refiere el art\u00edculo 64 cuando la empresa concierte un contrato de prestaci\u00f3n de obras o servicios con una empresa contratista o subcontratista, deber\u00e1 informar a los representantes legales de sus trabajadores sobre los siguientes extremos Nombre o raz\u00f3n social, domicilio y n\u00famero de identificaci\u00f3n fiscal de la empresa contratista o subcontratista",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 informar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa tendr\u00e1 derecho a emitir informe, con car\u00e1cter previo a la ejecuci\u00f3n por parte del empresario de las decisiones adoptadas por este, sobre las siguientes cuestiones La implantaci\u00f3n y revisi\u00f3n de sistemas de organizaci\u00f3n y control del trabajo, estudios de tiempos, establecimiento de sistemas de primas e incentivos y valoraci\u00f3n de puestos de trabajo",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a emitir informe",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "A las veinticuatro horas siguientes, el \u00e1rbitro convocar\u00e1 a las partes interesadas para que comparezcan ante \u00e9l, lo que habr\u00e1 de tener lugar en los tres d\u00edas h\u00e1biles siguientes",
        "subject": "\u00e1rbitro",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "convocar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El cedente y el cesionario deber\u00e1n informar a los representantes legales de sus trabajadores respectivos afectados por el cambio de titularidad, de los siguientes extremos Consecuencias jur\u00eddicas, econ\u00f3micas y sociales, para los trabajadores, de la transmisi\u00f3n",
        "subject": "cedente y el cesionario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n informar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El traslado a que se refiere el apartado anterior deber\u00e1 ir precedido de un periodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores de una duraci\u00f3n no superior a quince d\u00edas, cuando afecte a la totalidad del centro de trabajo, siempre que este ocupe a m\u00e1s de cinco trabajadores, o cuando, sin afectar a la totalidad del centro de trabajo, en un periodo de noventa d\u00edas comprenda a un n\u00famero de trabajadores de, al menos Diez trabajadores, en las empresas que ocupen menos de cien trabajadores",
        "subject": "traslado",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 ir precedido",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los convenios colectivos podr\u00e1n establecer cl\u00e1usulas que posibiliten la extinci\u00f3n del contrato de trabajo por el cumplimiento por parte del trabajador de la edad legal de jubilaci\u00f3n fijada en la normativa de Seguridad Social, siempre que se cumplan los siguientes requisitos El trabajador afectado por la extinci\u00f3n del contrato de trabajo deber\u00e1 cumplir los requisitos exigidos por la normativa de Seguridad Social para tener derecho al cien por ciento de la pensi\u00f3n ordinaria de jubilaci\u00f3n en su modalidad contributiva",
        "subject": "convenios colectivos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n establecer",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "La actividad laboral desempe\u00f1ada por el trabajador en la empresa deber\u00e1 estar relacionada con las actividades formativas",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "desempe\u00f1ada",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El empresario deber\u00e1 establecer los medios necesarios para asegurar el acceso efectivo de estos trabajadores a la formaci\u00f3n profesional para el empleo, a fin de favorecer su promoci\u00f3n profesional",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "trabajadores"
        ],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 establecer",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En todos los supuestos contemplados en este apartado, si como resultado de la aplicaci\u00f3n de las reglas indicadas anteriormente el n\u00famero inicial de representantes fuese superior a trece, estos elegir\u00e1n por y entre ellos a un m\u00e1ximo de trece, en proporci\u00f3n al n\u00famero de trabajadores que representen",
        "subject": "representantes",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "elegir\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los ascensos y la promoci\u00f3n profesional en la empresa se ajustar\u00e1n a criterios y sistemas que tengan como objetivo garantizar la ausencia de discriminaci\u00f3n, tanto directa como indirecta, entre mujeres y hombres, pudiendo establecerse medidas de acci\u00f3n positiva dirigidas a eliminar o compensar situaciones de discriminaci\u00f3n",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ajustar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El trabajador y sus representantes legales pueden pedir en cualquier momento comunicaciones de la parte de los libros referentes a tales devengos",
        "subject": "El trabajador y sus representantes legales",
        "object": [],
        "complement": [
            "comunicaciones",
            "parte",
            "libros",
            "tales devengos"
        ],
        "event": "pueden pedir",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "En los supuestos de nacimiento, adopci\u00f3n, guarda con fines de adopci\u00f3n o acogimiento, de acuerdo con el art\u00edculo 45.1.d), las personas trabajadoras tendr\u00e1n derecho a una hora de ausencia del trabajo, que podr\u00e1n dividir en dos fracciones, para el cuidado del lactante hasta que este cumpla nueve meses",
        "subject": "las personas trabajadoras",
        "object": [],
        "complement": [
            "una hora de ausencia del trabajo",
            "dos fracciones",
            "cuidado del lactante",
            "nueve meses"
        ],
        "event": "tendr\u00e1n derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo se extinguir\u00e1 Por causas objetivas legalmente procedentes",
        "subject": "El contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [
            "causas objetivas legalmente procedentes"
        ],
        "event": "se extinguir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El trabajador estar\u00e1 obligado a realizar el trabajo convenido bajo la direcci\u00f3n del empresario o persona en quien este delegue",
        "subject": "El trabajador",
        "object": [],
        "complement": [
            "trabajo convenido",
            "direcci\u00f3n del empresario",
            "persona en quien este delegue"
        ],
        "event": "estar\u00e1 obligado a realizar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Comunicado a la empresa el prop\u00f3sito de celebrar elecciones, esta, en el t\u00e9rmino de siete d\u00edas, dar\u00e1 traslado de la comunicaci\u00f3n a los trabajadores que deban constituir la mesa, as\u00ed como a los representantes de los trabajadores, poni\u00e9ndolo simult\u00e1neamente en conocimiento de los promotores",
        "subject": "empresa",
        "object": [
            "trabajadores",
            "representantes de los trabajadores"
        ],
        "complement": [
            "elecciones"
        ],
        "event": "dar\u00e1 traslado",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Si la comisi\u00f3n negociadora optara por la no elecci\u00f3n de un presidente, las partes deber\u00e1n consignar en el acta de la sesi\u00f3n constitutiva de la comisi\u00f3n los procedimientos a emplear para moderar las sesiones y deber\u00e1 firmar las actas que correspondan a las mismas un representante de cada una de ellas, junto con el secretario",
        "subject": "comisi\u00f3n negociadora",
        "object": [
            "partes"
        ],
        "complement": [
            "acta de la sesi\u00f3n constitutiva de la comisi\u00f3n"
        ],
        "event": "deber\u00e1n consignar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El empresario deber\u00e1 informar a los trabajadores de la empresa con contratos de duraci\u00f3n determinada o temporales, incluidos los contratos formativos, sobre la existencia de puestos de trabajo vacantes, a fin de garantizarles las mismas oportunidades de acceder a puestos permanentes que los dem\u00e1s trabajadores",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "trabajadores de la empresa con contratos de duraci\u00f3n determinada o temporales, incluidos los contratos formativos"
        ],
        "complement": [
            "existencia de puestos de trabajo vacantes"
        ],
        "event": "deber\u00e1 informar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Al realizarlo, el empresario pondr\u00e1 a disposici\u00f3n del trabajador los salarios devengados en los d\u00edas intermedios, manteni\u00e9ndole durante los mismos en alta en la Seguridad Social",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "trabajador"
        ],
        "complement": [
            "salarios devengados en los d\u00edas intermedios"
        ],
        "event": "pondr\u00e1 a disposici\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los representantes legales de los trabajadores de la empresa principal y de las empresas contratistas y subcontratistas, cuando compartan de forma continuada centro de trabajo, podr\u00e1n reunirse a efectos de coordinaci\u00f3n entre ellos y en relaci\u00f3n con las condiciones de ejecuci\u00f3n de la actividad laboral en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 81.La capacidad de representaci\u00f3n y \u00e1mbito de actuaci\u00f3n de los representantes de los trabajadores, as\u00ed como su cr\u00e9dito horario, vendr\u00e1n determinados por la legislaci\u00f3n vigente y, en su caso, por los convenios colectivos de aplicaci\u00f3n",
        "subject": "representantes legales",
        "object": [
            "trabajadores",
            "empresa principal",
            "empresas contratistas",
            "subcontratistas"
        ],
        "complement": [
            "centro de trabajo",
            "condiciones de ejecuci\u00f3n de la actividad laboral"
        ],
        "event": "reunirse",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En todo caso, el trabajador podr\u00e1 solicitar, por escrito, al Servicio P\u00fablico de Empleo correspondiente un certificado de los contratos de duraci\u00f3n determinada o temporales celebrados, a los efectos de poder acreditar su condici\u00f3n de trabajador fijo en la empresa",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [
            "certificado de los contratos de duraci\u00f3n determinada o temporales celebrados"
        ],
        "event": "solicitar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Asimismo, el Gobierno podr\u00e1 otorgar subvenciones, desgravaciones y otras medidas para fomentar el empleo de grupos espec\u00edficos de trabajadores que encuentren dificultades especiales para acceder al empleo",
        "subject": "Gobierno",
        "object": [
            "subvenciones",
            "desgravaciones",
            "otras medidas"
        ],
        "complement": [
            "empleo de grupos espec\u00edficos de trabajadores que encuentren dificultades especiales para acceder al empleo"
        ],
        "event": "otorgar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Igualmente podr\u00e1n presentarse los trabajadores que avalen su candidatura con un n\u00famero de firmas de electores de su mismo centro y colegio, en su caso, equivalente al menos a tres veces el n\u00famero de puestos a cubrir",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [
            "n\u00famero de firmas de electores de su mismo centro y colegio"
        ],
        "event": "presentarse",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los convenios colectivos establecer\u00e1n medidas para facilitar el acceso efectivo de estos trabajadores a las acciones incluidas en el sistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo en el \u00e1mbito laboral, a fin de mejorar su cualificaci\u00f3n y favorecer su progresi\u00f3n y movilidad profesionales",
        "subject": "convenios colectivos",
        "object": [
            "trabajadores"
        ],
        "complement": [],
        "event": "establecer\u00e1n medidas",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Mediante la negociaci\u00f3n colectiva o, en su defecto, el contrato individual, se determinar\u00e1 la estructura del salario, que deber\u00e1 comprender el salario base, como retribuci\u00f3n fijada por unidad de tiempo o de obra y, en su caso, complementos salariales fijados en funci\u00f3n de circunstancias relativas a las condiciones personales del trabajador, al trabajo realizado o a la situaci\u00f3n y resultados de la empresa, que se calcular\u00e1n conforme a los criterios que a tal efecto se pacten",
        "subject": "negociaci\u00f3n colectiva",
        "object": [],
        "complement": [
            "estructura del salario"
        ],
        "event": "se determinar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Para el reembolso de las cantidades satisfechas, el Fondo de Garant\u00eda Salarial se subrogar\u00e1 obligatoriamente en los derechos y acciones de los trabajadores, conservando el car\u00e1cter de cr\u00e9ditos privilegiados que les confiere el art\u00edculo 32 de esta ley",
        "subject": "Fondo de Garant\u00eda Salarial",
        "object": [
            "derechos y acciones de los trabajadores"
        ],
        "complement": [],
        "event": "se subrogar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Para el c\u00f3mputo del n\u00famero de extinciones de contratos a que se refiere el p\u00e1rrafo primero de este apartado, se tendr\u00e1n en cuenta asimismo cualesquiera otras producidas en el periodo de referencia por iniciativa del empresario en virtud de otros motivos no inherentes a la persona del trabajador distintos de los previstos en el art\u00edculo 49.1.c), siempre que su n\u00famero sea, al menos, de cinco",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Cuando se trate de convenios para un grupo de empresas, as\u00ed como en los convenios que afecten a una pluralidad de empresas vinculadas por razones organizativas o productivas y nominativamente identificadas en su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, la legitimaci\u00f3n para negociar en representaci\u00f3n de los trabajadores ser\u00e1 la que se establece en el apartado 2 para la negociaci\u00f3n de los convenios sectoriales",
        "subject": "legitimaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Igualmente se pactar\u00e1 el car\u00e1cter consolidable o no de dichos complementos salariales, no teniendo el car\u00e1cter de consolidables, salvo acuerdo en contrario, los que est\u00e9n vinculados al puesto de trabajo o a la situaci\u00f3n y resultados de la empresa",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Si, al cumplir dicha edad, el trabajador jubilado parcialmente continuase en la empresa, el contrato de relevo que se hubiera celebrado por duraci\u00f3n determinada podr\u00e1 prorrogarse mediante acuerdo con las partes por periodos anuales, extingui\u00e9ndose en todo caso al finalizar el periodo correspondiente al a\u00f1o en el que se produzca la jubilaci\u00f3n total del trabajador relevado",
        "subject": "contrato de relevo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 prorrogarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Asimismo, el Fondo de Garant\u00eda Salarial prestar\u00e1 a la instituci\u00f3n de garant\u00eda competente la colaboraci\u00f3n que le sea requerida en relaci\u00f3n con su intervenci\u00f3n en el procedimiento y con el reembolso de las cantidades abonadas a los trabajadores",
        "subject": "Fondo de Garant\u00eda Salarial",
        "object": [
            "instituci\u00f3n de garant\u00eda competente"
        ],
        "complement": [],
        "event": "prestar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Entre la proclamaci\u00f3n de candidatos y la votaci\u00f3n mediar\u00e1n al menos cinco d\u00edas",
        "subject": "proclamaci\u00f3n de candidatos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "mediar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Los expedientes de regulaci\u00f3n de empleo para la extinci\u00f3n o la suspensi\u00f3n de los contratos de trabajo o para la reducci\u00f3n de jornada resueltos por la autoridad laboral y con vigencia en su aplicaci\u00f3n a 12 de febrero de 2012 se regir\u00e1n por la normativa en vigor cuando se dict\u00f3 la resoluci\u00f3n del expediente",
        "subject": "expedientes de regulaci\u00f3n de empleo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se regir\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo en pr\u00e1cticas podr\u00e1 concertarse con quienes estuvieren en posesi\u00f3n de t\u00edtulo universitario o de formaci\u00f3n profesional de grado medio o superior o t\u00edtulos oficialmente reconocidos como equivalentes, de acuerdo con las leyes reguladoras del sistema educativo vigente, o de certificado de profesionalidad de acuerdo con lo previsto en la Ley Org\u00e1nica 5/2002, de 19 de junio, de las Cualificaciones y de la Formaci\u00f3n Profesional, que habiliten para el ejercicio profesional, dentro de los cinco a\u00f1os, o de siete a\u00f1os cuando el contrato se concierte con un trabajador con discapacidad, siguientes a la terminaci\u00f3n de los correspondientes estudios, de acuerdo con las siguientes reglas Ning\u00fan trabajador podr\u00e1 estar contratado en pr\u00e1cticas en la misma o distinta empresa por tiempo superior a dos a\u00f1os en virtud de la misma titulaci\u00f3n o certificado de profesionalidad",
        "subject": "contrato de trabajo en pr\u00e1cticas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 concertarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "En caso de concurrencia de promotores para la realizaci\u00f3n de elecciones en una empresa o centro de trabajo se considerar\u00e1 v\u00e1lida, a efectos de iniciaci\u00f3n del proceso electoral, la primera convocatoria registrada, excepto en los supuestos en los que la mayor\u00eda sindical de la empresa o centro de trabajo con comit\u00e9 de empresa hayan presentado otra fecha distinta, en cuyo caso prevalecer\u00e1 esta \u00faltima, siempre y cuando dichas convocatorias cumplan con los requisitos establecidos",
        "subject": "concurrencia de promotores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se considerar\u00e1 v\u00e1lida",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Se considerar\u00e1n incumplimientos contractuales La indisciplina o desobediencia en el trabajo",
        "subject": "La indisciplina o desobediencia en el trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Se considerar\u00e1n incumplimientos contractuales",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La presidencia comunicar\u00e1 al empresario la convocatoria y los nombres de las personas no pertenecientes a la empresa que vayan a asistir a la asamblea y acordar\u00e1 con este las medidas oportunas para evitar perjuicios en la actividad normal de la empresa",
        "subject": "La presidencia",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "comunicar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "No podr\u00e1 efectuarse la prestaci\u00f3n laboral de un trabajador para diversos empresarios cuando se estime concurrencia desleal o cuando se pacte la plena dedicaci\u00f3n mediante compensaci\u00f3n econ\u00f3mica expresa, en los t\u00e9rminos que al efecto se convengan",
        "subject": "No podr\u00e1 efectuarse la prestaci\u00f3n laboral de un trabajador para diversos empresarios",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores podr\u00e1n ser sancionados por la direcci\u00f3n de las empresas en virtud de incumplimientos laborales, de acuerdo con la graduaci\u00f3n de faltas y sanciones que se establezcan en las disposiciones legales o en el convenio colectivo que sea aplicable",
        "subject": "Los trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n ser sancionados",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores del contratista o subcontratista deber\u00e1n ser informados por escrito por su empresario de la identidad de la empresa principal para la cual est\u00e9n prestando servicios en cada momento",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [
            "contratista",
            "subcontratista"
        ],
        "complement": [
            "escrito",
            "empresario",
            "identidad",
            "empresa principal"
        ],
        "event": "deber\u00e1n ser informados",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En caso de que el contrato se hubiera concertado por una duraci\u00f3n inferior a la m\u00e1xima legal o convencionalmente establecida, podr\u00e1 prorrogarse mediante acuerdo de las partes, hasta por dos veces, sin que la duraci\u00f3n de cada pr\u00f3rroga pueda ser inferior a seis meses y sin que la duraci\u00f3n total del contrato pueda exceder de dicha duraci\u00f3n m\u00e1xima",
        "subject": "contrato",
        "object": [],
        "complement": [
            "duraci\u00f3n",
            "m\u00e1xima legal",
            "convencionalmente establecida",
            "acuerdo",
            "partes",
            "pr\u00f3rroga",
            "meses",
            "duraci\u00f3n total"
        ],
        "event": "podr\u00e1 prorrogarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Asimismo, en estos contratos las situaciones de incapacidad temporal, riesgo durante el embarazo, maternidad, adopci\u00f3n, guarda con fines de adopci\u00f3n, acogimiento, riesgo durante la lactancia y paternidad no interrumpir\u00e1n el c\u00f3mputo de la duraci\u00f3n del contrato",
        "subject": "situaciones",
        "object": [],
        "complement": [
            "incapacidad temporal",
            "riesgo durante el embarazo",
            "maternidad",
            "adopci\u00f3n",
            "guarda con fines de adopci\u00f3n",
            "acogimiento",
            "riesgo durante la lactancia",
            "paternidad",
            "c\u00f3mputo",
            "duraci\u00f3n",
            "contrato"
        ],
        "event": "no interrumpir\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Si el despido se realizara inobservando lo establecido en el apartado anterior, el empresario podr\u00e1 realizar un nuevo despido en el que cumpla los requisitos omitidos en el precedente",
        "subject": "despido",
        "object": [],
        "complement": [
            "inobservando",
            "establecido",
            "apartado anterior",
            "empresario",
            "nuevo despido",
            "requisitos",
            "omitidos",
            "precedente"
        ],
        "event": "podr\u00e1 realizar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La revisi\u00f3n del salario m\u00ednimo interprofesional no afectar\u00e1 a la estructura ni a la cuant\u00eda de los salarios profesionales cuando estos, en su conjunto y c\u00f3mputo anual, fueran superiores a aquel",
        "subject": "salarios profesionales",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no afectar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La compensaci\u00f3n de las diferencias, por exceso o por defecto, entre la jornada realizada y la duraci\u00f3n m\u00e1xima de la jornada ordinaria de trabajo legal o pactada ser\u00e1 exigible seg\u00fan lo acordado en convenio colectivo o, a falta de previsi\u00f3n al respecto, por acuerdo entre la empresa y los representantes de los trabajadores",
        "subject": "compensaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1 exigible",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje se regir\u00e1 por las siguientes reglas Se podr\u00e1 celebrar con trabajadores mayores de diecis\u00e9is y menores de veinticinco a\u00f1os que carezcan de la cualificaci\u00f3n profesional reconocida por el sistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo o del sistema educativo requerida para concertar un contrato en pr\u00e1cticas",
        "subject": "contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se regir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La duraci\u00f3n Resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n al descanso semanal lo dispuesto en el art\u00edculo 34.7 en cuanto a ampliaciones y reducciones, as\u00ed como para la fijaci\u00f3n de reg\u00edmenes de descanso alternativos para actividades concretas",
        "subject": "descanso semanal",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Las personas trabajadoras tendr\u00e1n derecho a ausentarse del trabajo durante una hora en el caso de nacimiento prematuro de hijo o hija, o que, por cualquier causa, deban permanecer hospitalizados a continuaci\u00f3n del parto",
        "subject": "personas trabajadoras",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n derecho a ausentarse",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El convenio En dicho supuesto se aplicar\u00e1, \u00edntegramente, lo regulado en el nuevo convenio",
        "subject": "convenio",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se aplicar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "No obstante, esta revocaci\u00f3n no podr\u00e1 efectuarse durante la tramitaci\u00f3n de un convenio colectivo, ni replantearse hasta transcurridos, por lo menos, seis meses",
        "subject": "revocaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1 efectuarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La mesa electoral cumplir\u00e1 las siguientes funciones Har\u00e1 p\u00fablico entre los trabajadores el censo laboral con indicaci\u00f3n de qui\u00e9nes son electores",
        "subject": "mesa electoral",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "cumplir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Atendiendo a las peculiaridades de cada actividad y a las caracter\u00edsticas del puesto de trabajo, la negociaci\u00f3n colectiva establecer\u00e1 requisitos dirigidos a prevenir la utilizaci\u00f3n abusiva de contratos de duraci\u00f3n determinada con distintos trabajadores para desempe\u00f1ar el mismo puesto de trabajo cubierto anteriormente con contratos de ese car\u00e1cter, con o sin soluci\u00f3n de continuidad, incluidos los contratos de puesta a disposici\u00f3n realizados con empresas de trabajo temporal",
        "subject": "negociaci\u00f3n colectiva",
        "object": [
            "requisitos"
        ],
        "complement": [
            "contratos de duraci\u00f3n determinada",
            "trabajadores",
            "puesto de trabajo"
        ],
        "event": "establecer\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El cedente vendr\u00e1 obligado a facilitar la informaci\u00f3n mencionada en los apartados anteriores con la suficiente antelaci\u00f3n, antes de la realizaci\u00f3n de la transmisi\u00f3n",
        "subject": "cedente",
        "object": [],
        "complement": [
            "informaci\u00f3n mencionada",
            "apartados anteriores"
        ],
        "event": "vendr\u00e1 obligado",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "De las obligaciones de naturaleza salarial contra\u00eddas por los contratistas y subcontratistas con sus trabajadores responder\u00e1 solidariamente durante el a\u00f1o siguiente a la finalizaci\u00f3n del encargo",
        "subject": "contratistas y subcontratistas",
        "object": [
            "trabajadores"
        ],
        "complement": [
            "obligaciones de naturaleza salarial"
        ],
        "event": "responder\u00e1 solidariamente",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En los supuestos de suspensi\u00f3n por ejercicio de cargo p\u00fablico representativo o funciones sindicales de \u00e1mbito provincial o superior, el trabajador deber\u00e1 reincorporarse en el plazo m\u00e1ximo de treinta d\u00edas naturales a partir de la cesaci\u00f3n en el cargo o funci\u00f3n",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 reincorporarse",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En este \u00faltimo supuesto la promoci\u00f3n deber\u00e1 acompa\u00f1arse de una comunicaci\u00f3n fehaciente de dicha promoci\u00f3n de elecciones a los que hubieran realizado otra u otras con anterioridad",
        "subject": "promoci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [
            "comunicaci\u00f3n fehaciente"
        ],
        "event": "deber\u00e1 acompa\u00f1arse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje tendr\u00e1 por objeto la cualificaci\u00f3n profesional de los trabajadores en un r\u00e9gimen de alternancia de actividad laboral retribuida en una empresa con actividad formativa recibida en el marco del sistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo o del sistema educativo",
        "subject": "contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje",
        "object": [
            "cualificaci\u00f3n profesional"
        ],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 por objeto",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La comisi\u00f3n negociadora estar\u00e1 integrada por un m\u00e1ximo de trece miembros en representaci\u00f3n de cada una de las partes",
        "subject": "comisi\u00f3n negociadora",
        "object": [],
        "complement": [
            "un m\u00e1ximo de trece miembros"
        ],
        "event": "estar\u00e1 integrada",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Si en el plazo de quince d\u00edas desde la fecha de la \u00faltima reuni\u00f3n celebrada en el periodo de consultas, el empresario no hubiera comunicado a los representantes de los trabajadores y a la autoridad laboral su decisi\u00f3n sobre la suspensi\u00f3n de contratos, se producir\u00e1 la caducidad del procedimiento en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se establezcan",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "representantes de los trabajadores",
            "autoridad laboral"
        ],
        "complement": [
            "su decisi\u00f3n sobre la suspensi\u00f3n de contratos"
        ],
        "event": "no hubiera comunicado",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El empresario que organice el trabajo en la empresa seg\u00fan un cierto ritmo deber\u00e1 tener en cuenta el principio general de adaptaci\u00f3n del trabajo a la persona, especialmente de cara a atenuar el trabajo mon\u00f3tono y repetitivo en funci\u00f3n del tipo de actividad y de las exigencias en materia de seguridad y salud de los trabajadores",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "organice",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "los t\u00e9rminos En su ausencia, la empresa, ante la solicitud de adaptaci\u00f3n de jornada, abrir\u00e1 un proceso de negociaci\u00f3n con la persona trabajadora durante un periodo m\u00e1ximo de treinta d\u00edas",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "abrir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En tal caso, las normas electorales de este t\u00edtulo se adaptar\u00e1n a dicho n\u00famero de colegios",
        "subject": "normas electorales",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "adaptar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se considera de car\u00e1cter colectivo la modificaci\u00f3n que, en un periodo de noventa d\u00edas, afecte al menos a El diez por ciento del n\u00famero de trabajadores de la empresa en aquellas que ocupen entre cien y trescientos trabajadores",
        "subject": "modificaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "afecte",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Por convenio colectivo se podr\u00e1n determinar las actividades en las que puedan contratarse trabajadores eventuales, as\u00ed como fijar criterios generales relativos a la adecuada relaci\u00f3n entre el volumen de esta modalidad contractual y la plantilla total de la empresa",
        "subject": "convenio colectivo",
        "object": [
            "trabajadores eventuales"
        ],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n determinar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Las organizaciones empresariales que tengan la condici\u00f3n de m\u00e1s representativas con arreglo a esta disposici\u00f3n adicional gozar\u00e1n de capacidad para obtener cesiones temporales del uso de inmuebles patrimoniales p\u00fablicos en los t\u00e9rminos que se establezcan legalmente",
        "subject": "organizaciones empresariales",
        "object": [],
        "complement": [
            "cesiones temporales del uso de inmuebles patrimoniales p\u00fablicos"
        ],
        "event": "gozar\u00e1n de capacidad para obtener",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "En el cumplimiento de la obligaci\u00f3n de trabajar asumida en el contrato, el trabajador debe al empresario la diligencia y la colaboraci\u00f3n en el trabajo que marquen las disposiciones legales, los convenios colectivos y las \u00f3rdenes o instrucciones adoptadas por aquel en el ejercicio regular de sus facultades de direcci\u00f3n y, en su defecto, por los usos y costumbres",
        "subject": "trabajador",
        "object": [
            "empresario"
        ],
        "complement": [],
        "event": "debe",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El trabajador est\u00e1 obligado a seguir la formaci\u00f3n y a realizar las pr\u00e1cticas",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [
            "formaci\u00f3n",
            "pr\u00e1cticas"
        ],
        "event": "est\u00e1 obligado a seguir",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En otro caso, a una comisi\u00f3n representativa que se constituir\u00e1 de acuerdo con las siguientes reglas Si alguno de los centros de trabajo afectados cuenta con representantes legales de los trabajadores y otros no, la comisi\u00f3n estar\u00e1 integrada \u00fanicamente por representantes legales de los trabajadores de los centros que cuenten con dichos representantes",
        "subject": "comisi\u00f3n representativa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "constituir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El empresario y el trabajador est\u00e1n, respectivamente, obligados a realizar las experiencias que constituyan el objeto de la prueba",
        "subject": "empresario y el trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "obligados a realizar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La falta de constituci\u00f3n de la comisi\u00f3n representativa no impedir\u00e1 el inicio y transcurso del periodo de consultas, y su constituci\u00f3n con posterioridad al inicio del mismo no comportar\u00e1, en ning\u00fan caso, la ampliaci\u00f3n de su duraci\u00f3n",
        "subject": "falta de constituci\u00f3n de la comisi\u00f3n representativa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no impedir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "En los supuestos de adopci\u00f3n internacional, cuando sea necesario el desplazamiento previo de los progenitores al pa\u00eds de origen del adoptado, el periodo de suspensi\u00f3n previsto para cada caso en este apartado, podr\u00e1 iniciarse hasta cuatro semanas antes de la resoluci\u00f3n por la que se constituye la adopci\u00f3n",
        "subject": "periodo de suspensi\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 iniciarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Se entiende que concurren causas t\u00e9cnicas cuando se produzcan cambios, entre otros, en el \u00e1mbito de los medios o instrumentos de producci\u00f3n; causas organizativas cuando se produzcan cambios, entre otros, en el \u00e1mbito de los sistemas y m\u00e9todos de trabajo del personal o en el modo de organizar la producci\u00f3n, y causas productivas cuando se produzcan cambios, entre otros, en la demanda de los productos o servicios que la empresa pretende colocar en el mercado",
        "subject": "cambios",
        "object": [],
        "complement": [
            "\u00e1mbito de los medios o instrumentos de producci\u00f3n",
            "\u00e1mbito de los sistemas y m\u00e9todos de trabajo del personal o en el modo de organizar la producci\u00f3n",
            "en la demanda de los productos o servicios que la empresa pretende colocar en el mercado"
        ],
        "event": "producir",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "La autoridad laboral comunicar\u00e1 la decisi\u00f3n empresarial a la entidad gestora de la prestaci\u00f3n por desempleo",
        "subject": "autoridad laboral",
        "object": [
            "entidad gestora"
        ],
        "complement": [],
        "event": "comunicar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "De no observarse tal exigencia, el contrato se presumir\u00e1 celebrado por tiempo indefinido y a jornada completa, salvo prueba en contrario que acredite su naturaleza temporal o el car\u00e1cter a tiempo parcial de los servicios",
        "subject": "contrato",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "presumir",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "En defecto de pacto, la empresa podr\u00e1 distribuir de manera irregular a lo largo del a\u00f1o el diez por ciento de la jornada de trabajo",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "distribuir",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de las competencias legalmente atribuidas a la jurisdicci\u00f3n social, el conocimiento y resoluci\u00f3n de las cuestiones derivadas de la aplicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de los convenios colectivos corresponder\u00e1 a la comisi\u00f3n paritaria de los mismos",
        "subject": "conocimiento y resoluci\u00f3n de las cuestiones derivadas de la aplicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de los convenios colectivos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "corresponder\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En los casos de parto prematuro y en aquellos en que, por cualquier otra causa, el neonato deba permanecer hospitalizado a continuaci\u00f3n del parto, el periodo de suspensi\u00f3n podr\u00e1 computarse, a instancia de la madre biol\u00f3gica o del otro progenitor, a partir de la fecha del alta hospitalaria",
        "subject": "periodo de suspensi\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 computarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "La inobservancia de cualquiera de las reglas anteriores determinar\u00e1 la anulabilidad de la elecci\u00f3n del candidato o candidatos afectados",
        "subject": "inobservancia de cualquiera de las reglas anteriores",
        "object": [
            "elecci\u00f3n del candidato o candidatos afectados"
        ],
        "complement": [],
        "event": "determinar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Ser\u00e1 nulo el despido que tenga por m\u00f3vil alguna de las causas de discriminaci\u00f3n prohibidas en la Constituci\u00f3n o en la ley, o bien se produzca con violaci\u00f3n de derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas del trabajador",
        "subject": "despido",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Ser\u00e1 nulo",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "En ausencia de pacto al respecto, se entender\u00e1 que las horas extraordinarias realizadas deber\u00e1n ser compensadas mediante descanso dentro de los cuatro meses siguientes a su realizaci\u00f3n",
        "subject": "horas extraordinarias",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n ser compensadas",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Salvo pacto en contrario, los convenios colectivos se prorrogar\u00e1n de a\u00f1o en a\u00f1o si no mediara denuncia expresa de las partes",
        "subject": "convenios colectivos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se prorrogar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los derechos y obligaciones concernientes a la relaci\u00f3n laboral se regulan Por los usos y costumbres locales y profesionales",
        "subject": "derechos y obligaciones",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se regulan",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de la ejecutividad del traslado en el plazo de incorporaci\u00f3n citado, el trabajador que, no habiendo optado por la extinci\u00f3n de su contrato, se muestre disconforme con la decisi\u00f3n empresarial podr\u00e1 impugnarla ante la jurisdicci\u00f3n social",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 impugnarla",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se entender\u00e1n nulos y sin efecto los preceptos reglamentarios, las cl\u00e1usulas de los convenios colectivos, los pactos individuales y las decisiones unilaterales del empresario que den lugar en el empleo, as\u00ed como en materia de retribuciones, jornada y dem\u00e1s condiciones de trabajo, a situaciones de discriminaci\u00f3n directa o indirecta desfavorables por raz\u00f3n de edad o discapacidad o a situaciones de discriminaci\u00f3n directa o indirecta por raz\u00f3n de sexo, origen, incluido el racial o \u00e9tnico, estado civil, condici\u00f3n social, religi\u00f3n o convicciones, ideas pol\u00edticas, orientaci\u00f3n o condici\u00f3n sexual, adhesi\u00f3n o no a sindicatos y a sus acuerdos, v\u00ednculos de parentesco con personas pertenecientes a o relacionadas con la empresa y lengua dentro del Estado espa\u00f1ol",
        "subject": "preceptos reglamentarios, cl\u00e1usulas de los convenios colectivos, pactos individuales y decisiones unilaterales del empresario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "entender\u00e1n nulos y sin efecto",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La definici\u00f3n de los grupos profesionales se ajustar\u00e1 a criterios y sistemas que, basados en un an\u00e1lisis correlacional entre sesgos de g\u00e9nero, puestos de trabajo, criterios de encuadramiento y retribuciones, tengan como objeto garantizar la ausencia de discriminaci\u00f3n, tanto directa como indirecta, entre mujeres y hombres",
        "subject": "definici\u00f3n de los grupos profesionales",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ajustar\u00e1 a criterios y sistemas",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Esta excepci\u00f3n no abarca aquellos datos que tengan relaci\u00f3n con el volumen de empleo en la empresa",
        "subject": "excepci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no abarca",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La interposici\u00f3n del conflicto paralizar\u00e1 la tramitaci\u00f3n de las acciones individuales iniciadas hasta su resoluci\u00f3n",
        "subject": "interposici\u00f3n del conflicto",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "paralizar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa tendr\u00e1 tambi\u00e9n las siguientes competencias Colaborar con la direcci\u00f3n de la empresa para conseguir el establecimiento de cuantas medidas procuren el mantenimiento y el incremento de la productividad, as\u00ed como la sostenibilidad ambiental de la empresa, si as\u00ed est\u00e1 pactado en los convenios colectivos",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Colaborar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo podr\u00e1 suspenderse por las siguientes causas Ejercicio del derecho de huelga",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "suspenderse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En dicho escrito se consignar\u00e1n los siguientes extremos Representantes de los trabajadores que integrar\u00e1n la comisi\u00f3n negociadora o, en su caso, indicaci\u00f3n de la falta de constituci\u00f3n de esta en los plazos legales",
        "subject": "escrito",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "consignar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Las resoluciones de la comisi\u00f3n paritaria sobre interpretaci\u00f3n o aplicaci\u00f3n del convenio tendr\u00e1n la misma eficacia jur\u00eddica y tramitaci\u00f3n que los convenios colectivos regulados en esta ley",
        "subject": "resoluciones de la comisi\u00f3n paritaria",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo se extinguir\u00e1 Por despido colectivo fundado en causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se extinguir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Asimismo, podr\u00e1n tambi\u00e9n estar representadas las asociaciones empresariales de comunidad aut\u00f3noma que cuenten en esta con un m\u00ednimo del quince por ciento de los empresarios y trabajadores",
        "subject": "asociaciones empresariales de comunidad aut\u00f3noma",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "estar representadas",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "De no haber representantes legales de los trabajadores, el cedente y el cesionario deber\u00e1n facilitar la informaci\u00f3n mencionada en el apartado anterior a los trabajadores que pudieren resultar afectados por la transmisi\u00f3n",
        "subject": "cedente y el cesionario",
        "object": [
            "trabajadores"
        ],
        "complement": [
            "informaci\u00f3n mencionada en el apartado anterior"
        ],
        "event": "deber\u00e1n facilitar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Para hacer efectivo su derecho de protecci\u00f3n a la salud, los trabajadores con discapacidad que acrediten la necesidad de recibir fuera de su localidad un tratamiento de habilitaci\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n m\u00e9dico-funcional o atenci\u00f3n, tratamiento u orientaci\u00f3n psicol\u00f3gica relacionado con su discapacidad, tendr\u00e1n derecho preferente a ocupar otro puesto de trabajo, del mismo grupo profesional, que la empresa tuviera vacante en otro de sus centros de trabajo en una localidad en que sea m\u00e1s accesible dicho tratamiento, en los t\u00e9rminos y condiciones establecidos en el apartado anterior para las trabajadoras v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero y para las v\u00edctimas del terrorismo",
        "subject": "trabajadores con discapacidad",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n derecho preferente a ocupar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Estas cl\u00e1usulas podr\u00e1n igualmente pactarse en convenios o acuerdos colectivos sectoriales, de \u00e1mbito estatal o auton\u00f3mico, por aquellos sindicatos y asociaciones empresariales que cuenten con la legitimaci\u00f3n necesaria, de conformidad con lo establecido en esta ley",
        "subject": "cl\u00e1usulas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "pactarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Podr\u00e1 concertarse por escrito un periodo de prueba, con sujeci\u00f3n a los l\u00edmites de duraci\u00f3n que, en su caso, se establezcan en los convenios colectivos",
        "subject": "periodo de prueba",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "concertarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Se excluyen del \u00e1mbito regulado por esta ley En general, todo trabajo que se efect\u00fae en desarrollo de relaci\u00f3n distinta de la que define el apartado 1.",
        "subject": "trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "excluyen",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El despido se considerar\u00e1 procedente cuando quede acreditado el incumplimiento alegado por el empresario en su escrito de comunicaci\u00f3n",
        "subject": "despido",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "considerar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Los conflictos originados entre los preceptos de dos o m\u00e1s normas laborales, tanto estatales como pactadas, que deber\u00e1n respetar en todo caso los m\u00ednimos de derecho necesario, se resolver\u00e1n mediante la aplicaci\u00f3n de lo m\u00e1s favorable para el trabajador apreciado en su conjunto, y en c\u00f3mputo anual, respecto de los conceptos cuantificables",
        "subject": "conflictos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "resolver\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Cuando la opci\u00f3n, expresa o presunta, sea en favor de la readmisi\u00f3n, esta ser\u00e1 obligada",
        "subject": "opci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El trabajador, en funci\u00f3n del trabajo desarrollado, podr\u00e1 tener derecho a una promoci\u00f3n econ\u00f3mica en los t\u00e9rminos fijados en convenio colectivo o contrato individual",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 tener",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Se entender\u00e1 por grupo profesional el que agrupe unitariamente las aptitudes profesionales, titulaciones y contenido general de la prestaci\u00f3n, y podr\u00e1 incluir distintas tareas, funciones, especialidades profesionales o responsabilidades asignadas al trabajador",
        "subject": "grupo profesional",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "entender\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "la comisi\u00f3n En el supuesto de que uno o varios centros de trabajo afectados por el procedimiento que no cuenten con representantes legales de los trabajadores opten por no designar la comisi\u00f3n de la letra a), se asignar\u00e1 su representaci\u00f3n a los representantes legales de los trabajadores de los centros de trabajo afectados que cuenten con ellos, en proporci\u00f3n al n\u00famero de trabajadores que representen",
        "subject": "comisi\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "asignar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La Administraci\u00f3n laboral facilitar\u00e1 la utilizaci\u00f3n de sus medios personales y materiales por los \u00e1rbitros en la medida necesaria para que estos desarrollen sus funciones",
        "subject": "Administraci\u00f3n laboral",
        "object": [
            "\u00e1rbitros"
        ],
        "complement": [],
        "event": "facilitar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se consideran horas complementarias las realizadas como adici\u00f3n a las horas ordinarias pactadas en el contrato a tiempo parcial, conforme a las siguientes reglas El pacto de horas complementarias podr\u00e1 quedar sin efecto por renuncia del trabajador, mediante un preaviso de quince d\u00edas, una vez cumplido un a\u00f1o desde su celebraci\u00f3n, cuando concurra alguna de las siguientes circunstancias Necesidades formativas, siempre que se acredite la incompatibilidad horaria",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Se excluyen del \u00e1mbito regulado por esta ley La actividad de las personas que intervengan en operaciones mercantiles por cuenta de uno o m\u00e1s empresarios, siempre que queden personalmente obligados a responder del buen fin de la operaci\u00f3n asumiendo el riesgo y ventura de la misma",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Cuando se trate de procedimientos de despidos colectivos de empresas no incursas en procedimiento concursal, que incluyan trabajadores con cincuenta y cinco o m\u00e1s a\u00f1os de edad que no tuvieren la condici\u00f3n de mutualistas el 1 de enero de 1967, existir\u00e1 la obligaci\u00f3n de abonar las cuotas destinadas a la financiaci\u00f3n de un convenio especial respecto de los trabajadores anteriormente se\u00f1alados en los t\u00e9rminos previstos en el texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social",
        "subject": "empresas",
        "object": [
            "trabajadores"
        ],
        "complement": [
            "procedimientos de despidos colectivos",
            "procedimiento concursal",
            "cincuenta y cinco o m\u00e1s a\u00f1os de edad",
            "condici\u00f3n de mutualistas el 1 de enero de 1967",
            "cuotas destinadas a la financiaci\u00f3n de un convenio especial",
            "trabajadores anteriormente se\u00f1alados",
            "t\u00e9rminos previstos en el texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social"
        ],
        "event": "existir\u00e1 la obligaci\u00f3n de abonar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La valoraci\u00f3n de las faltas y las correspondientes sanciones impuestas por la direcci\u00f3n de la empresa ser\u00e1n siempre revisables ante la jurisdicci\u00f3n social",
        "subject": "valoraci\u00f3n de las faltas y las correspondientes sanciones",
        "object": [],
        "complement": [
            "direcci\u00f3n de la empresa"
        ],
        "event": "ser\u00e1n siempre revisables",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En la relaci\u00f3n de trabajo, los trabajadores tienen derecho A la percepci\u00f3n puntual de la remuneraci\u00f3n pactada o legalmente establecida",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [
            "relaci\u00f3n de trabajo",
            "percepci\u00f3n puntual de la remuneraci\u00f3n pactada o legalmente establecida"
        ],
        "event": "tienen derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La situaci\u00f3n de excedencia podr\u00e1 extenderse a otros supuestos colectivamente acordados, con el r\u00e9gimen y los efectos que all\u00ed se prevean",
        "subject": "situaci\u00f3n de excedencia",
        "object": [],
        "complement": [
            "otros supuestos colectivamente acordados",
            "r\u00e9gimen y los efectos que all\u00ed se prevean"
        ],
        "event": "podr\u00e1 extenderse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "La representaci\u00f3n legal de los trabajadores de las empresas contratistas y subcontratistas que compartan de forma continuada centro de trabajo podr\u00e1n hacer uso de dichos locales en los t\u00e9rminos que acuerden con la empresa",
        "subject": "representaci\u00f3n legal",
        "object": [
            "trabajadores"
        ],
        "complement": [
            "locales"
        ],
        "event": "hacer uso",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Asimismo, y a los efectos que procedan, la oficina p\u00fablica dependiente de la autoridad laboral podr\u00e1 extender certificaciones de los resultados electorales a las organizaciones sindicales que las soliciten",
        "subject": "oficina p\u00fablica",
        "object": [
            "organizaciones sindicales"
        ],
        "complement": [
            "certificaciones de los resultados electorales"
        ],
        "event": "podr\u00e1 extender",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 4, los trabajadores de una misma empresa o centro de trabajo tienen derecho a reunirse en asamblea",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La calificaci\u00f3n por la autoridad judicial de la nulidad, procedencia o improcedencia de la decisi\u00f3n extintiva producir\u00e1 iguales efectos que los indicados para el despido disciplinario, con las siguientes modificaciones En caso de procedencia, el trabajador tendr\u00e1 derecho a la indemnizaci\u00f3n prevista en el apartado 1, consolid\u00e1ndola de haberla recibido, y se entender\u00e1 en situaci\u00f3n de desempleo por causa a \u00e9l no imputable",
        "subject": "calificaci\u00f3n",
        "object": [
            "trabajador"
        ],
        "complement": [
            "efectos"
        ],
        "event": "producir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Con car\u00e1cter general, las solicitudes a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior deber\u00e1n ser tomadas en consideraci\u00f3n, en la medida de lo posible, por el empresario",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n ser tomadas en consideraci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El n\u00famero de miembros del comit\u00e9 de empresa se determinar\u00e1 de acuerdo con la siguiente escala De doscientos cincuenta y uno a quinientos trabajadores, trece",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se determinar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El empresario y la representaci\u00f3n de los trabajadores podr\u00e1n acordar en cualquier momento la sustituci\u00f3n del periodo de consultas por el procedimiento de mediaci\u00f3n o arbitraje que sea de aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la empresa, que deber\u00e1 desarrollarse dentro del plazo m\u00e1ximo se\u00f1alado para dicho periodo",
        "subject": "empresario y la representaci\u00f3n de los trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n acordar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "El empresario deber\u00e1 garantizar que los trabajadores nocturnos que ocupe dispongan de una evaluaci\u00f3n gratuita de su estado de salud, antes de su afectaci\u00f3n a un trabajo nocturno y, posteriormente, a intervalos regulares, en los t\u00e9rminos establecidos en la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, y en sus normas de desarrollo",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 garantizar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Continuar\u00e1n siendo de aplicaci\u00f3n a los contratos celebrados antes de la entrada en vigor de esta ley las normas espec\u00edficas aplicables a cada una de las modalidades contractuales que estuvieran vigentes en el momento en que dichos contratos se concertaron, salvo que otra cosa se hubiera establecido legalmente",
        "subject": "normas espec\u00edficas",
        "object": [],
        "complement": [
            "contratos"
        ],
        "event": "Continuar\u00e1n siendo de aplicaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los representantes de los trabajadores tendr\u00e1n prioridad de permanencia en la empresa en el supuesto al que se refiere este apartado",
        "subject": "representantes de los trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n prioridad de permanencia",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "A los efectos de lo dispuesto en esta ley, se considera trabajo nocturno el realizado entre las diez de la noche y las seis de la ma\u00f1ana",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El plazo Adem\u00e1s, ha sido informado por el Consejo Econ\u00f3mico y Social",
        "subject": "plazo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ha sido informado",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "razones Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de modificaciones sustanciales de las condiciones de trabajo, entre otras, las que afecten a las siguientes materias Jornada de trabajo",
        "subject": "razones",
        "object": [],
        "complement": [
            "modificaciones sustanciales de las condiciones de trabajo",
            "las que afecten a las siguientes materias Jornada de trabajo"
        ],
        "event": "Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "El Gobierno dictar\u00e1 las disposiciones que sean precisas para el desarrollo de esta ley",
        "subject": "El Gobierno",
        "object": [],
        "complement": [
            "las disposiciones que sean precisas para el desarrollo de esta ley"
        ],
        "event": "dictar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En el supuesto contemplado en el art\u00edculo 52.c), del escrito de preaviso se dar\u00e1 copia a la representaci\u00f3n legal de los trabajadores para su conocimiento",
        "subject": "del escrito de preaviso",
        "object": [
            "la representaci\u00f3n legal de los trabajadores"
        ],
        "complement": [],
        "event": "se dar\u00e1 copia a",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los convenios podr\u00e1n establecer criterios objetivos y compromisos de conversi\u00f3n de los contratos de duraci\u00f3n determinada o temporales en indefinidos",
        "subject": "Los convenios",
        "object": [],
        "complement": [
            "criterios objetivos y compromisos de conversi\u00f3n de los contratos de duraci\u00f3n determinada o temporales en indefinidos"
        ],
        "event": "podr\u00e1n establecer",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa tendr\u00e1 derecho a emitir informe, con car\u00e1cter previo a la ejecuci\u00f3n por parte del empresario de las decisiones adoptadas por este, sobre las siguientes cuestiones El traslado total o parcial de las instalaciones",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a emitir",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "registros En su realizaci\u00f3n se respetar\u00e1 al m\u00e1ximo la dignidad e intimidad del trabajador y se contar\u00e1 con la asistencia de un representante legal de los trabajadores o, en su ausencia del centro de trabajo, de otro trabajador de la empresa, siempre que ello fuera posible",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [
            "registros"
        ],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El empresario podr\u00e1 verificar el estado de salud del trabajador que sea alegado por este para justificar sus faltas de asistencia al trabajo, mediante reconocimiento a cargo de personal m\u00e9dico",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "trabajador"
        ],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 verificar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El Gobierno podr\u00e1 suprimir o reducir el n\u00famero m\u00e1ximo de horas extraordinarias por tiempo determinado, con car\u00e1cter general o para ciertas ramas de actividad o \u00e1mbitos territoriales, para incrementar las oportunidades de colocaci\u00f3n de los trabajadores en situaci\u00f3n de desempleo",
        "subject": "Gobierno",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 suprimir o reducir",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo en pr\u00e1cticas podr\u00e1 concertarse con quienes estuvieren en posesi\u00f3n de t\u00edtulo universitario o de formaci\u00f3n profesional de grado medio o superior o t\u00edtulos oficialmente reconocidos como equivalentes, de acuerdo con las leyes reguladoras del sistema educativo vigente, o de certificado de profesionalidad de acuerdo con lo previsto en la Ley Org\u00e1nica 5/2002, de 19 de junio, de las Cualificaciones y de la Formaci\u00f3n Profesional, que habiliten para el ejercicio profesional, dentro de los cinco a\u00f1os, o de siete a\u00f1os cuando el contrato se concierte con un trabajador con discapacidad, siguientes a la terminaci\u00f3n de los correspondientes estudios, de acuerdo con las siguientes reglas Si al t\u00e9rmino del contrato el trabajador continuase en la empresa no podr\u00e1 concertarse un nuevo periodo de prueba, comput\u00e1ndose la duraci\u00f3n de las pr\u00e1cticas a efecto de antig\u00fcedad en la empresa",
        "subject": "contrato de trabajo en pr\u00e1cticas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 concertarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Dichos trabajadores no podr\u00e1n realizar horas extraordinarias",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1n realizar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El cesionario estar\u00e1 obligado a comunicar estas informaciones con la suficiente antelaci\u00f3n y, en todo caso, antes de que sus trabajadores se vean afectados en sus condiciones de empleo y de trabajo por la transmisi\u00f3n",
        "subject": "cesionario",
        "object": [],
        "complement": [
            "estas informaciones"
        ],
        "event": "estar\u00e1 obligado a comunicar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La comunicaci\u00f3n a los representantes legales de los trabajadores y a la autoridad laboral deber\u00e1 ir acompa\u00f1ada de una memoria explicativa de las causas del despido colectivo y de los restantes aspectos se\u00f1alados en el p\u00e1rrafo anterior, as\u00ed como de la documentaci\u00f3n contable y fiscal y los informes t\u00e9cnicos, todo ello en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se establezcan",
        "subject": "comunicaci\u00f3n",
        "object": [
            "representantes legales de los trabajadores",
            "autoridad laboral"
        ],
        "complement": [
            "una memoria explicativa de las causas del despido colectivo y de los restantes aspectos se\u00f1alados en el p\u00e1rrafo anterior",
            "la documentaci\u00f3n contable y fiscal y los informes t\u00e9cnicos"
        ],
        "event": "deber\u00e1 ir acompa\u00f1ada",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Asimismo estar\u00e1n legitimados en los convenios de \u00e1mbito estatal los sindicatos de comunidad aut\u00f3noma que tengan la consideraci\u00f3n de m\u00e1s representativos conforme a lo previsto en el art\u00edculo 7.1 de la Ley Org\u00e1nica 11/1985, de 2 de agosto, de Libertad Sindical, y las asociaciones empresariales de la comunidad aut\u00f3noma que re\u00fanan los requisitos se\u00f1alados en la disposici\u00f3n adicional sexta de la presente ley",
        "subject": "sindicatos de comunidad aut\u00f3noma",
        "object": [
            "asociaciones empresariales de la comunidad aut\u00f3noma"
        ],
        "complement": [],
        "event": "estar\u00e1n legitimados",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El acuerdo logrado a trav\u00e9s de la mediaci\u00f3n y el laudo arbitral tendr\u00e1n la misma eficacia jur\u00eddica y tramitaci\u00f3n que los convenios colectivos regulados en esta ley, siempre que quienes hubiesen adoptado el acuerdo o suscrito el compromiso arbitral tuviesen la legitimaci\u00f3n que les permita acordar, en el \u00e1mbito del conflicto, un convenio colectivo conforme a lo previsto en los art\u00edculos 87, 88 y 89.",
        "subject": "acuerdo",
        "object": [],
        "complement": [
            "mediaci\u00f3n",
            "laudo arbitral"
        ],
        "event": "tendr\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los acuerdos y convenios colectivos a que se refiere el art\u00edculo 83.2 no podr\u00e1n disponer de la prioridad aplicativa prevista en este apartado",
        "subject": "acuerdos y convenios colectivos",
        "object": [],
        "complement": [
            "art\u00edculo 83.2"
        ],
        "event": "no podr\u00e1n disponer",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Durante la vigencia del convenio colectivo, los sujetos que re\u00fanan los requisitos de legitimaci\u00f3n previstos en los art\u00edculos 87 y 88 podr\u00e1n negociar su revisi\u00f3n",
        "subject": "sujetos",
        "object": [],
        "complement": [
            "convenio colectivo"
        ],
        "event": "podr\u00e1n negociar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "El trabajador conocer\u00e1 las fechas que le correspondan dos meses antes, al menos, del comienzo del disfrute",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "conocer\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "En la relaci\u00f3n de trabajo, los trabajadores tienen derecho Al ejercicio individual de las acciones derivadas de su contrato de trabajo",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En el supuesto de que, aun no habi\u00e9ndose pactado en el convenio colectivo aplicable un procedimiento para resolver las discrepancias en los periodos de consultas, se hubieran establecido, conforme al art\u00edculo 83, \u00f3rganos o procedimientos no judiciales de soluci\u00f3n de conflictos en el \u00e1mbito territorial correspondiente, quienes sean parte en dichos periodos de consultas podr\u00e1n someter de com\u00fan acuerdo su controversia a dichos \u00f3rganos",
        "subject": "quienes sean parte en dichos periodos de consultas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n someter",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Tambi\u00e9n podr\u00e1 ordenar, con los informes t\u00e9cnicos precisos, la paralizaci\u00f3n inmediata del trabajo si se estima un riesgo grave de accidente",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 ordenar",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de los supuestos de responsabilidad directa del organismo en los casos legalmente establecidos, el reconocimiento del derecho a la prestaci\u00f3n exigir\u00e1 que los cr\u00e9ditos de los trabajadores aparezcan incluidos en la lista de acreedores o, en su caso, reconocidos como deudas de la masa por el \u00f3rgano del concurso competente para ello en cuant\u00eda igual o superior a la que se solicita del Fondo, sin perjuicio de la obligaci\u00f3n de aquellos de reducir su solicitud o de reembolsar al Fondo la cantidad que corresponda cuando la cuant\u00eda reconocida en la lista definitiva fuese inferior a la solicitada o a la ya percibida",
        "subject": "organismo",
        "object": [
            "cr\u00e9ditos de los trabajadores"
        ],
        "complement": [
            "lista de acreedores",
            "deudas de la masa"
        ],
        "event": "reconocimiento del derecho a la prestaci\u00f3n exigir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Igualmente y sin perjuicio de lo establecido en el p\u00e1rrafo anterior, la autoridad laboral podr\u00e1 realizar durante el periodo de consultas, a petici\u00f3n conjunta de las partes, las actuaciones de mediaci\u00f3n que resulten convenientes con el fin de buscar soluciones a los problemas planteados por el despido colectivo",
        "subject": "autoridad laboral",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "realizar durante el periodo de consultas",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "En el supuesto previsto en el p\u00e1rrafo segundo del apartado 6, el contrato de relevo deber\u00e1 alcanzar al menos una duraci\u00f3n igual al resultado de sumar dos a\u00f1os al tiempo que le falte al trabajador sustituido para alcanzar la edad de jubilaci\u00f3n ordinaria que corresponda conforme al texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social",
        "subject": "contrato de relevo",
        "object": [
            "trabajador sustituido"
        ],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 alcanzar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En todo caso, dichas normas respetar\u00e1n el contenido b\u00e1sico de esos procedimientos de representaci\u00f3n en la empresa",
        "subject": "normas",
        "object": [],
        "complement": [
            "contenido b\u00e1sico de esos procedimientos de representaci\u00f3n"
        ],
        "event": "respetar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Asimismo, podr\u00e1n establecerse compromisos de conversi\u00f3n de los contratos formativos en contratos por tiempo indefinido",
        "subject": "compromisos",
        "object": [
            "contratos formativos"
        ],
        "complement": [
            "conversi\u00f3n"
        ],
        "event": "establecerse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La denegaci\u00f3n de la solicitud deber\u00e1 ser notificada por el empresario al trabajador por escrito y de manera motivada",
        "subject": "denegaci\u00f3n de la solicitud",
        "object": [
            "trabajador"
        ],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 ser notificada",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Continuar\u00e1n siendo de aplicaci\u00f3n a los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje que se celebren con trabajadores con discapacidad que trabajen en centros especiales de empleo las peculiaridades que para dichos contratos se prev\u00e9n en el art\u00edculo 7 del Real Decreto 1368/1985, de 17 de julio, por el que se regula la relaci\u00f3n laboral de car\u00e1cter especial de los minusv\u00e1lidos que trabajen en los Centros Especiales de Empleo",
        "subject": "peculiaridades",
        "object": [
            "contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje"
        ],
        "complement": [
            "aplicaci\u00f3n"
        ],
        "event": "Continuar\u00e1n siendo",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El trabajador No cabr\u00e1 invocar como causa de despido objetivo la ineptitud sobrevenida o la falta de adaptaci\u00f3n en los supuestos de realizaci\u00f3n de funciones distintas de las habituales como consecuencia de la movilidad funcional",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "No cabr\u00e1 invocar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Por convenio colectivo, se podr\u00e1n establecer las condiciones y supuestos en los que esta reducci\u00f3n de jornada se podr\u00e1 acumular en jornadas completas",
        "subject": "convenio colectivo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se podr\u00e1n establecer",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "En los supuestos de adopci\u00f3n, de guarda con fines de adopci\u00f3n y de acogimiento, de acuerdo con el art\u00edculo 45.1.d), la suspensi\u00f3n tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de diecis\u00e9is semanas para cada adoptante, guardador o acogedor",
        "subject": "la suspensi\u00f3n",
        "object": [
            "adoptante",
            "guardador",
            "acogedor"
        ],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 una duraci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cuando se acuerde la polivalencia funcional o la realizaci\u00f3n de funciones propias de m\u00e1s de un grupo, la equiparaci\u00f3n se realizar\u00e1 en virtud de las funciones que se desempe\u00f1en durante mayor tiempo",
        "subject": "la equiparaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se realizar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Operar\u00e1 la compensaci\u00f3n y absorci\u00f3n cuando los salarios realmente abonados, en su conjunto y c\u00f3mputo anual, sean m\u00e1s favorables para los trabajadores que los fijados en el orden normativo o convencional de referencia",
        "subject": "Operar\u00e1 la compensaci\u00f3n y absorci\u00f3n",
        "object": [
            "los salarios"
        ],
        "complement": [],
        "event": "cuando sean m\u00e1s favorables",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa tendr\u00e1 tambi\u00e9n las siguientes competencias Informar a sus representados en todos los temas y cuestiones se\u00f1alados en este art\u00edculo en cuanto directa o indirectamente tengan o puedan tener repercusi\u00f3n en las relaciones laborales",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los delegados de personal y los miembros del comit\u00e9 de empresa se elegir\u00e1n por todos los trabajadores mediante sufragio personal, directo, libre y secreto, que podr\u00e1 emitirse por correo en la forma que establezcan las disposiciones de desarrollo de esta ley",
        "subject": "delegados de personal y los miembros del comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "elegir\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Estos derechos se podr\u00e1n ejercitar en los t\u00e9rminos que para estos supuestos concretos se establezcan en los convenios colectivos o en los acuerdos entre la empresa y los representantes de los trabajadores, o conforme al acuerdo entre la empresa y los trabajadores afectados",
        "subject": "derechos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se podr\u00e1n ejercitar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Seis semanas deber\u00e1n disfrutarse a jornada completa de forma obligatoria e ininterrumpida inmediatamente despu\u00e9s de la resoluci\u00f3n judicial por la que se constituye la adopci\u00f3n o bien de la decisi\u00f3n administrativa de guarda con fines de adopci\u00f3n o de acogimiento",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Cualquier justificaci\u00f3n del empresario basada en el hecho de que la empresa que tom\u00f3 la decisi\u00f3n no le ha facilitado la informaci\u00f3n necesaria no podr\u00e1 ser tomada en consideraci\u00f3n a tal efecto",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1 ser tomada",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Los \u00e1rbitros deber\u00e1n abstenerse y, en su defecto, ser recusados, en los casos siguientes Ser administrador de sociedad o entidad interesada, o tener cuesti\u00f3n litigiosa con alguna de las partes",
        "subject": "\u00e1rbitros",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n abstenerse",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores a distancia tendr\u00e1n los mismos derechos que los que prestan sus servicios en el centro de trabajo de la empresa, salvo aquellos que sean inherentes a la realizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n laboral en el mismo de manera presencial",
        "subject": "trabajadores a distancia",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Las partes podr\u00e1n adoptar acuerdos parciales para la modificaci\u00f3n de alguno o algunos de sus contenidos prorrogados con el fin de adaptarlos a las condiciones en las que, tras la terminaci\u00f3n de la vigencia pactada, se desarrolle la actividad en el sector o en la empresa",
        "subject": "partes",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n adoptar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "La duraci\u00f3n del mandato de los \u00e1rbitros ser\u00e1 de cinco a\u00f1os, siendo susceptible de renovaci\u00f3n",
        "subject": "\u00e1rbitros",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "No obstante lo establecido en el apartado anterior, en los convenios colectivos y en los acuerdos a que se refiere el art\u00edculo 83.2 y 3, se podr\u00e1n establecer procedimientos, como la mediaci\u00f3n y el arbitraje, para la soluci\u00f3n de las controversias colectivas derivadas de la aplicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de los convenios colectivos",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Dichos trabajadores tendr\u00e1n, al menos, los derechos econ\u00f3micos que les corresponder\u00edan de trabajar en territorio espa\u00f1ol",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El trabajador y, con su autorizaci\u00f3n, sus representantes legales, tendr\u00e1n derecho a percibir, sin que llegue el d\u00eda se\u00f1alado para el pago, anticipos a cuenta del trabajo ya realizado",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n derecho a percibir",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Transcurrido dicho plazo sin que se haya efectuado la subsanaci\u00f3n o no realizada esta en forma, la oficina p\u00fablica dependiente de la autoridad laboral proceder\u00e1, en el plazo de diez d\u00edas h\u00e1biles, a denegar el registro, comunic\u00e1ndolo a los sindicatos que hayan obtenido representaci\u00f3n y al presidente de la mesa",
        "subject": "oficina p\u00fablica",
        "object": [],
        "complement": [
            "registro"
        ],
        "event": "proceder\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "los trabajadores y empresarios Igualmente podr\u00e1n regular la paz laboral a trav\u00e9s de las obligaciones que se pacten",
        "subject": "los trabajadores y empresarios",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n regular",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "El periodo de vacaciones anuales retribuidas, no sustituible por compensaci\u00f3n econ\u00f3mica, ser\u00e1 el pactado en convenio colectivo o contrato individual",
        "subject": "El periodo de vacaciones anuales retribuidas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los convenios colectivos podr\u00e1n establecer otro porcentaje m\u00e1ximo, que, en ning\u00fan caso, podr\u00e1 ser inferior al citado treinta por ciento ni exceder del sesenta por ciento de las horas ordinarias contratadas",
        "subject": "Los convenios colectivos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n establecer",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "En defecto de lo previsto en el p\u00e1rrafo anterior, la intervenci\u00f3n como interlocutores se regir\u00e1 por las siguientes reglas Si el procedimiento afecta a un \u00fanico centro de trabajo, corresponder\u00e1 al comit\u00e9 de empresa o a los delegados de personal",
        "subject": "intervenci\u00f3n",
        "object": [
            "comit\u00e9 de empresa",
            "delegados de personal"
        ],
        "complement": [],
        "event": "se regir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La excedencia contemplada en el presente apartado, cuyo periodo de duraci\u00f3n podr\u00e1 disfrutarse de forma fraccionada, constituye un derecho individual de los trabajadores, hombres o mujeres",
        "subject": "excedencia",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "constituye",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El Gobierno fijar\u00e1, previa consulta con las organizaciones sindicales y asociaciones empresariales m\u00e1s representativas, anualmente, el salario m\u00ednimo interprofesional, teniendo en cuenta La coyuntura econ\u00f3mica general",
        "subject": "Gobierno",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "fijar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores que tengan la consideraci\u00f3n de v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero o de v\u00edctimas del terrorismo tendr\u00e1n derecho, para hacer efectiva su protecci\u00f3n o su derecho a la asistencia social integral, a la reducci\u00f3n de la jornada de trabajo con disminuci\u00f3n proporcional del salario o a la reordenaci\u00f3n del tiempo de trabajo, a trav\u00e9s de la adaptaci\u00f3n del horario, de la aplicaci\u00f3n del horario flexible o de otras formas de ordenaci\u00f3n del tiempo de trabajo que se utilicen en la empresa",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo podr\u00e1 extinguirse por decisi\u00f3n del empresario, mediante despido basado en un incumplimiento grave y culpable del trabajador",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "extinguirse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "el trabajador Durante el primer a\u00f1o tendr\u00e1 derecho a la reserva de su puesto de trabajo",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La impugnaci\u00f3n de las decisiones de la empresa de atribuir car\u00e1cter reservado o de no comunicar determinadas informaciones a los representantes de los trabajadores se tramitar\u00e1 conforme al proceso de conflictos colectivos regulado en el cap\u00edtulo VIII del t\u00edtulo II del libro segundo de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social",
        "subject": "impugnaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tramitar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En los convenios dirigidos a un grupo de trabajadores con perfil profesional espec\u00edfico, estar\u00e1n legitimadas para negociar las secciones sindicales que hayan sido designadas mayoritariamente por sus representados a trav\u00e9s de votaci\u00f3n personal, libre, directa y secreta",
        "subject": "secciones sindicales",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "estar\u00e1n legitimadas",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Ser\u00e1n igualmente nulas las \u00f3rdenes de discriminar y las decisiones del empresario que supongan un trato desfavorable de los trabajadores como reacci\u00f3n ante una reclamaci\u00f3n efectuada en la empresa o ante una acci\u00f3n administrativa o judicial destinada a exigir el cumplimiento del principio de igualdad de trato y no discriminaci\u00f3n",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "trabajadores"
        ],
        "complement": [],
        "event": "supongan un trato desfavorable",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Estos acuerdos y laudos ser\u00e1n susceptibles de impugnaci\u00f3n por los motivos y conforme a los procedimientos previstos para los convenios colectivos",
        "subject": "Estos acuerdos y laudos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1n susceptibles de impugnaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Un trabajo tendr\u00e1 igual valor que otro cuando la naturaleza de las funciones o tareas efectivamente encomendadas, las condiciones educativas, profesionales o de formaci\u00f3n exigidas para su ejercicio, los factores estrictamente relacionados con su desempe\u00f1o y las condiciones laborales en las que dichas actividades se llevan a cabo en realidad sean equivalentes",
        "subject": "Un trabajo",
        "object": [
            "otro"
        ],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 igual valor",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La regulaci\u00f3n de las condiciones establecidas en un convenio de empresa, que podr\u00e1 negociarse en cualquier momento de la vigencia de convenios colectivos de \u00e1mbito superior, tendr\u00e1 prioridad aplicativa respecto del convenio sectorial estatal, auton\u00f3mico o de \u00e1mbito inferior en las siguientes materias Aquellas otras que dispongan los acuerdos y convenios colectivos a que se refiere el art\u00edculo 83.2.",
        "subject": "La regulaci\u00f3n de las condiciones establecidas en un convenio de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 prioridad aplicativa",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa, con la periodicidad que proceda en cada caso, tendr\u00e1 derecho a Ser informado de todas las sanciones impuestas por faltas muy graves",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a Ser informado",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo podr\u00e1 suspenderse por las siguientes causas Suspensi\u00f3n de empleo y sueldo, por razones disciplinarias",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 suspenderse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "En las elecciones a miembros del comit\u00e9 de empresa la elecci\u00f3n se ajustar\u00e1 a las siguientes reglas No tendr\u00e1n derecho a la atribuci\u00f3n de representantes en el comit\u00e9 de empresa aquellas listas que no hayan obtenido como m\u00ednimo el cinco por ciento de los votos por cada colegio",
        "subject": "elecciones a miembros del comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se ajustar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El Gobierno fijar\u00e1, previa consulta con las organizaciones sindicales y asociaciones empresariales m\u00e1s representativas, anualmente, el salario m\u00ednimo interprofesional, teniendo en cuenta El incremento de la participaci\u00f3n del trabajo en la renta nacional",
        "subject": "Gobierno",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "fijar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Para que el trabajador pueda acceder a la jubilaci\u00f3n parcial, en los t\u00e9rminos establecidos en el texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social y dem\u00e1s disposiciones concordantes, deber\u00e1 acordar con su empresa una reducci\u00f3n de jornada y de salario de entre un m\u00ednimo del veinticinco por ciento y un m\u00e1ximo del cincuenta por ciento y la empresa deber\u00e1 concertar simult\u00e1neamente un contrato de relevo, de acuerdo con lo establecido en el apartado siguiente, con objeto de sustituir la jornada de trabajo dejada vacante por el trabajador que se jubila parcialmente",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [
            "jubilaci\u00f3n parcial",
            "reducci\u00f3n de jornada",
            "reducci\u00f3n de salario",
            "contrato de relevo"
        ],
        "event": "pueda acceder",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La adopci\u00f3n del acuerdo de extinci\u00f3n al amparo de lo prevenido en el art\u00edculo anterior exige la observancia de los requisitos siguientes Poner a disposici\u00f3n del trabajador, simult\u00e1neamente a la entrega de la comunicaci\u00f3n escrita, la indemnizaci\u00f3n de veinte d\u00edas por a\u00f1o de servicio, prorrate\u00e1ndose por meses los periodos de tiempo inferiores a un a\u00f1o y con un m\u00e1ximo de doce mensualidades",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [
            "acuerdo de extinci\u00f3n",
            "indemnizaci\u00f3n"
        ],
        "event": "exige",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En especial, el trabajador a distancia tendr\u00e1 derecho a percibir, como m\u00ednimo, la retribuci\u00f3n total establecida conforme a su grupo profesional y funciones",
        "subject": "trabajador a distancia",
        "object": [],
        "complement": [
            "derecho a percibir"
        ],
        "event": "tendr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La existencia de fuerza mayor, como causa motivadora de la extinci\u00f3n de los contratos de trabajo, deber\u00e1 ser constatada por la autoridad laboral, cualquiera que sea el n\u00famero de los trabajadores afectados, previo procedimiento tramitado conforme a lo dispuesto en este apartado y en sus disposiciones de desarrollo reglamentario",
        "subject": "existencia de fuerza mayor",
        "object": [],
        "complement": [
            "extinci\u00f3n de los contratos de trabajo"
        ],
        "event": "deber\u00e1 ser constatada",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El Fondo asumir\u00e1 las obligaciones especificadas en los apartados anteriores, previa instrucci\u00f3n de expediente para la comprobaci\u00f3n de su procedencia",
        "subject": "El Fondo",
        "object": [],
        "complement": [
            "las obligaciones especificadas en los apartados anteriores"
        ],
        "event": "asumir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El ejercicio de la acci\u00f3n contra el despido o resoluci\u00f3n de contratos temporales caducar\u00e1 a los veinte d\u00edas siguientes de aquel en que se hubiera producido",
        "subject": "el ejercicio de la acci\u00f3n contra el despido o resoluci\u00f3n de contratos temporales",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "caducar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "A estos efectos dichos trabajadores deber\u00e1n estar adscritos a un centro de trabajo concreto de la empresa",
        "subject": "dichos trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [
            "a un centro de trabajo concreto de la empresa"
        ],
        "event": "deber\u00e1n estar adscritos",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Las medidas a las que se refieren los p\u00e1rrafos anteriores se orientar\u00e1n prioritariamente a fomentar el empleo estable de los trabajadores desempleados y la conversi\u00f3n de contratos temporales en contratos por tiempo indefinido",
        "subject": "Las medidas",
        "object": [
            "el empleo estable de los trabajadores desempleados",
            "la conversi\u00f3n de contratos temporales en contratos por tiempo indefinido"
        ],
        "complement": [
            "a las que se refieren los p\u00e1rrafos anteriores"
        ],
        "event": "se orientar\u00e1n prioritariamente a fomentar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Siempre que la duraci\u00f3n de la jornada diaria continuada exceda de seis horas, deber\u00e1 establecerse un periodo de descanso durante la misma de duraci\u00f3n no inferior a quince minutos",
        "subject": "deber\u00e1",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "establecerse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El plazo para ejercitar los derechos de preferencia del cr\u00e9dito salarial es de un a\u00f1o, a contar desde el momento en que debi\u00f3 percibirse el salario, transcurrido el cual prescribir\u00e1n tales derechos",
        "subject": "El plazo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "es",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "No obstante lo previsto en el apartado anterior, lo dispuesto en el art\u00edculo 15.1.a) en materia de duraci\u00f3n m\u00e1xima del contrato por obra o servicio determinados no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los contratos celebrados por las Administraciones P\u00fablicas y sus organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes, ni a las modalidades particulares de contrato de trabajo contempladas en la Ley Org\u00e1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades o en cualesquiera otras normas con rango de ley cuando est\u00e9n vinculados a un proyecto espec\u00edfico de investigaci\u00f3n o de inversi\u00f3n de duraci\u00f3n superior a tres a\u00f1os",
        "subject": "lo dispuesto",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El derecho se entender\u00e1 cumplido en todo caso cuando el trabajador pueda realizar las acciones formativas dirigidas a la obtenci\u00f3n de la formaci\u00f3n profesional para el empleo en el marco de un plan de formaci\u00f3n desarrollado por iniciativa empresarial o comprometido por la negociaci\u00f3n colectiva",
        "subject": "El derecho",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se entender\u00e1 cumplido",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Cuando el periodo de vacaciones fijado en el calendario de vacaciones de la empresa al que se refiere el p\u00e1rrafo anterior coincida en el tiempo con una incapacidad temporal derivada del embarazo, el parto o la lactancia natural o con el periodo de suspensi\u00f3n del contrato de trabajo previsto en los apartados 4, 5 y 7 del art\u00edculo 48, se tendr\u00e1 derecho a disfrutar las vacaciones en fecha distinta a la de la incapacidad temporal o a la del disfrute del permiso que por aplicaci\u00f3n de dicho precepto le correspondiera, al finalizar el periodo de suspensi\u00f3n, aunque haya terminado el a\u00f1o natural a que correspondan",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "coincida",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Dicho plan, dise\u00f1ado para un periodo m\u00ednimo de seis meses, deber\u00e1 incluir medidas de formaci\u00f3n y orientaci\u00f3n profesional, atenci\u00f3n personalizada al trabajador afectado y b\u00fasqueda activa de empleo",
        "subject": "plan",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 incluir",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El pacto se formalizar\u00e1 necesariamente por escrito",
        "subject": "pacto",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se formalizar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El trabajador, en la prestaci\u00f3n de sus servicios, tendr\u00e1 derecho a una protecci\u00f3n eficaz en materia de seguridad y salud en el trabajo",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La disposici\u00f3n adicional sexta del Real Decreto-ley 5/2013, de 15 de marzo, de medidas para favorecer la continuidad de la vida laboral de los trabajadores de mayor edad y promover el envejecimiento activo",
        "subject": "La disposici\u00f3n adicional sexta del Real Decreto-ley 5/2013, de 15 de marzo, de medidas para favorecer la continuidad de la vida laboral de los trabajadores de mayor edad y promover el envejecimiento activo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Tras la finalizaci\u00f3n del periodo de consultas el empresario notificar\u00e1 a los trabajadores y a la autoridad laboral su decisi\u00f3n sobre la suspensi\u00f3n de contratos, que surtir\u00e1 efectos a partir de la fecha de su comunicaci\u00f3n a la autoridad laboral, salvo que en ella se contemple una posterior",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "trabajadores",
            "autoridad laboral"
        ],
        "complement": [],
        "event": "notificar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Transcurrido el plazo m\u00e1ximo para la constituci\u00f3n de la comisi\u00f3n representativa, la direcci\u00f3n de la empresa podr\u00e1 comunicar formalmente a los representantes de los trabajadores y a la autoridad laboral el inicio del periodo de consultas",
        "subject": "direcci\u00f3n de la empresa",
        "object": [
            "representantes de los trabajadores",
            "autoridad laboral"
        ],
        "complement": [],
        "event": "comunicar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La adopci\u00f3n del acuerdo de extinci\u00f3n al amparo de lo prevenido en el art\u00edculo anterior exige la observancia de los requisitos siguientes Comunicaci\u00f3n escrita al trabajador expresando la causa",
        "subject": "La adopci\u00f3n del acuerdo de extinci\u00f3n al amparo de lo prevenido en el art\u00edculo anterior",
        "object": [
            "trabajador"
        ],
        "complement": [
            "observancia de los requisitos siguientes"
        ],
        "event": "exige",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cuando la extinci\u00f3n afectase a m\u00e1s del cincuenta por ciento de los trabajadores, se dar\u00e1 cuenta por el empresario de la venta de los bienes de la empresa, excepto de aquellos que constituyen el tr\u00e1fico normal de la misma, a los representantes legales de los trabajadores y, asimismo, a la autoridad competente",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [
            "venta de los bienes de la empresa"
        ],
        "event": "dar\u00e1 cuenta",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El trabajador, previo aviso y justificaci\u00f3n, podr\u00e1 ausentarse del trabajo, con derecho a remuneraci\u00f3n, por alguno de los motivos y por el tiempo siguiente Por el tiempo indispensable, para el cumplimiento de un deber inexcusable de car\u00e1cter p\u00fablico y personal, comprendido el ejercicio del sufragio activo",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 ausentarse",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El contrato por tiempo indefinido fijo-discontinuo se concertar\u00e1 para realizar trabajos que tengan el car\u00e1cter de fijos-discontinuos y no se repitan en fechas ciertas, dentro del volumen normal de actividad de la empresa",
        "subject": "contrato",
        "object": [],
        "complement": [
            "trabajos que tengan el car\u00e1cter de fijos-discontinuos"
        ],
        "event": "se concertar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se proh\u00edbe realizar horas extraordinarias a los menores de dieciocho a\u00f1os",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "proh\u00edbe realizar",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La consulta con los representantes legales de los trabajadores deber\u00e1 versar, como m\u00ednimo, sobre las posibilidades de evitar o reducir los despidos colectivos y de atenuar sus consecuencias mediante el recurso a medidas sociales de acompa\u00f1amiento, tales como medidas de recolocaci\u00f3n o acciones de formaci\u00f3n o reciclaje profesional para la mejora de la empleabilidad",
        "subject": "consulta",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 versar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Todas las cargas fiscales y de Seguridad Social a cargo del trabajador ser\u00e1n satisfechas por el mismo, siendo nulo todo pacto en contrario",
        "subject": "cargas fiscales y de Seguridad Social",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1n satisfechas",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En el supuesto previsto en el apartado anterior, y salvo que resultare de aplicaci\u00f3n un r\u00e9gimen distinto establecido mediante acuerdo o convenio colectivo de \u00e1mbito estatal negociado seg\u00fan el art\u00edculo 83.2, se considerar\u00e1n materias no negociables en el \u00e1mbito de una comunidad aut\u00f3noma el periodo de prueba, las modalidades de contrataci\u00f3n, la clasificaci\u00f3n profesional, la jornada m\u00e1xima anual de trabajo, el r\u00e9gimen disciplinario, las normas m\u00ednimas en materia de prevenci\u00f3n de riesgos laborales y la movilidad geogr\u00e1fica",
        "subject": "materias",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se considerar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "No obstante, si dos personas trabajadoras de la misma empresa ejercen este derecho por el mismo sujeto causante, la direcci\u00f3n empresarial podr\u00e1 limitar su ejercicio simult\u00e1neo por razones justificadas de funcionamiento de la empresa, que deber\u00e1 comunicar por escrito",
        "subject": "direcci\u00f3n empresarial",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 limitar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Si el empresario impidiese la presencia del representante en el momento de la firma, el trabajador podr\u00e1 hacerlo constar en el propio recibo, a los efectos oportunos",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "impidiese",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Dichas organizaciones de trabajadores y empresarios podr\u00e1n igualmente elaborar acuerdos sobre materias concretas",
        "subject": "organizaciones de trabajadores y empresarios",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "elaborar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "El Fondo de Garant\u00eda Salarial dispensar\u00e1 la protecci\u00f3n regulada en este art\u00edculo en relaci\u00f3n con los cr\u00e9ditos impagados de los trabajadores que ejerzan o hayan ejercido habitualmente su trabajo en Espa\u00f1a cuando pertenezcan a una empresa con actividad en el territorio de al menos dos Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, uno de los cuales sea Espa\u00f1a, cuando concurran, conjuntamente, las siguientes circunstancias Que se haya solicitado la apertura de un procedimiento colectivo basado en la insolvencia del empresario en un Estado miembro distinto de Espa\u00f1a, previsto por sus disposiciones legales y administrativas, que implique el desapoderamiento parcial o total del empresario y el nombramiento de un s\u00edndico o persona que ejerza una funci\u00f3n similar",
        "subject": "Fondo de Garant\u00eda Salarial",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "dispensar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los miembros del comit\u00e9 de empresa y los delegados de personal, como representantes legales de los trabajadores, tendr\u00e1n, a salvo de lo que se disponga en los convenios colectivos, las siguientes garant\u00edas Prioridad de permanencia en la empresa o centro de trabajo respecto de los dem\u00e1s trabajadores, en los supuestos de suspensi\u00f3n o extinci\u00f3n por causas tecnol\u00f3gicas o econ\u00f3micas",
        "subject": "miembros del comit\u00e9 de empresa y los delegados de personal",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores que se inserta a continuaci\u00f3n",
        "subject": "Se",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "aprueba",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Mediante la negociaci\u00f3n colectiva o, en su defecto, acuerdo entre la empresa y los representantes de los trabajadores, se establecer\u00e1 el sistema de clasificaci\u00f3n profesional de los trabajadores por medio de grupos profesionales",
        "subject": "se",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "establecer\u00e1",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En tales casos, los contratos podr\u00e1n tener una duraci\u00f3n m\u00e1xima de seis meses, dentro de un periodo de doce meses, contados a partir del momento en que se produzcan dichas causas",
        "subject": "los contratos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n tener",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Si el trabajador, conforme a lo pactado por escrito, asociare a su trabajo un auxiliar o ayudante, el empresario de aquel lo ser\u00e1 tambi\u00e9n de este",
        "subject": "el empresario",
        "object": [
            "auxiliar",
            "ayudante"
        ],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa tendr\u00e1 derecho a ser informado trimestralmente Sobre las previsiones del empresario de celebraci\u00f3n de nuevos contratos, con indicaci\u00f3n del n\u00famero de estos y de las modalidades y tipos que ser\u00e1n utilizados, incluidos los contratos a tiempo parcial, la realizaci\u00f3n de horas complementarias por los trabajadores contratados a tiempo parcial y de los supuestos de subcontrataci\u00f3n",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a ser informado",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Los cr\u00e9ditos por salarios no protegidos en los apartados anteriores tendr\u00e1n la condici\u00f3n de singularmente privilegiados en la cuant\u00eda que resulte de multiplicar el triple del salario m\u00ednimo interprofesional por el n\u00famero de d\u00edas del salario pendientes de pago, gozando de preferencia sobre cualquier otro cr\u00e9dito, excepto los cr\u00e9ditos con derecho real, en los supuestos en los que estos, con arreglo a la ley, sean preferentes",
        "subject": "cr\u00e9ditos por salarios no protegidos en los apartados anteriores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n la condici\u00f3n de singularmente privilegiados",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Ser\u00e1 nulo el pacto que establezca un periodo de prueba cuando el trabajador haya ya desempe\u00f1ado las mismas funciones con anterioridad en la empresa, bajo cualquier modalidad de contrataci\u00f3n",
        "subject": "pacto",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Ser\u00e1 nulo",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El tiempo de trabajo se computar\u00e1 de modo que tanto al comienzo como al final de la jornada diaria el trabajador se encuentre en su puesto de trabajo",
        "subject": "tiempo de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se computar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cada doscientos d\u00edas trabajados o fracci\u00f3n se computar\u00e1 como un trabajador m\u00e1s",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se computar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores con al menos un a\u00f1o de antig\u00fcedad en la empresa tienen derecho a un permiso retribuido de veinte horas anuales de formaci\u00f3n profesional para el empleo, vinculada a la actividad de la empresa, acumulables por un periodo de hasta cinco a\u00f1os",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Podr\u00e1 pactarse en convenio colectivo la acumulaci\u00f3n de horas de los distintos miembros del comit\u00e9 de empresa y, en su caso, de los delegados de personal, en uno o varios de sus componentes, sin rebasar el m\u00e1ximo total, pudiendo quedar relevado o relevados del trabajo, sin perjuicio de su remuneraci\u00f3n",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "Los representantes legales de los trabajadores tendr\u00e1n prioridad de permanencia en los puestos de trabajo a que se refiere este art\u00edculo",
        "subject": "representantes legales",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El traslado a que se refiere el apartado anterior deber\u00e1 ir precedido de un periodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores de una duraci\u00f3n no superior a quince d\u00edas, cuando afecte a la totalidad del centro de trabajo, siempre que este ocupe a m\u00e1s de cinco trabajadores, o cuando, sin afectar a la totalidad del centro de trabajo, en un periodo de noventa d\u00edas comprenda a un n\u00famero de trabajadores de, al menos Treinta trabajadores en las empresas que ocupen m\u00e1s de trescientos trabajadores",
        "subject": "traslado",
        "object": [],
        "complement": [
            "periodo de consultas",
            "representantes legales",
            "trabajadores"
        ],
        "event": "deber\u00e1 ir precedido",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cuando la vacante se refiera a los delegados de personal, se cubrir\u00e1 autom\u00e1ticamente por el trabajador que hubiera obtenido en la votaci\u00f3n un n\u00famero de votos inmediatamente inferior al \u00faltimo de los elegidos",
        "subject": "vacante",
        "object": [
            "delegados de personal"
        ],
        "complement": [],
        "event": "se cubrir\u00e1 autom\u00e1ticamente",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En el supuesto de que la negociaci\u00f3n se realice con la comisi\u00f3n cuyos miembros sean designados por los sindicatos, el empresario podr\u00e1 atribuir su representaci\u00f3n a las organizaciones empresariales en las que estuviera integrado, pudiendo ser las mismas m\u00e1s representativas a nivel auton\u00f3mico, y con independencia de que la organizaci\u00f3n en la que est\u00e9 integrado tenga car\u00e1cter intersectorial o sectorial",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "organizaciones empresariales"
        ],
        "complement": [
            "comisi\u00f3n",
            "miembros",
            "sindicatos"
        ],
        "event": "podr\u00e1 atribuir",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Tendr\u00e1n capacidad para iniciar el procedimiento de extensi\u00f3n quienes se hallen legitimados para promover la negociaci\u00f3n colectiva en el \u00e1mbito correspondiente conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 87.2 y 3.",
        "subject": "quienes",
        "object": [
            "procedimiento de extensi\u00f3n"
        ],
        "complement": [
            "negociaci\u00f3n colectiva",
            "\u00e1mbito correspondiente"
        ],
        "event": "Tendr\u00e1n capacidad para iniciar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La informaci\u00f3n se deber\u00e1 facilitar por el empresario al comit\u00e9 de empresa, sin perjuicio de lo establecido espec\u00edficamente en cada caso, en un momento, de una manera y con un contenido apropiados, que permitan a los representantes de los trabajadores proceder a su examen adecuado y preparar, en su caso, la consulta y el informe",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "comit\u00e9 de empresa"
        ],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 facilitar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Solo por convenio colectivo podr\u00e1 pactarse la constituci\u00f3n y funcionamiento de un comit\u00e9 intercentros con un m\u00e1ximo de trece miembros, que ser\u00e1n designados de entre los componentes de los distintos comit\u00e9s de centro",
        "subject": "convenio colectivo",
        "object": [
            "constituci\u00f3n y funcionamiento"
        ],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 pactarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El empresario deber\u00e1 facilitar el centro de trabajo para la celebraci\u00f3n de la asamblea, salvo en los siguientes casos Cierre legal de la empresa",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "centro de trabajo"
        ],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 facilitar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En los supuestos previstos en las letras a), b), c), d) y f) del apartado 1, si el trabajador resultase perjudicado por la modificaci\u00f3n sustancial tendr\u00e1 derecho a rescindir su contrato y percibir una indemnizaci\u00f3n de veinte d\u00edas de salario por a\u00f1o de servicio prorrate\u00e1ndose por meses los periodos inferiores a un a\u00f1o y con un m\u00e1ximo de nueve meses",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "resultase perjudicado",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Los contratos de interinidad que se celebren con beneficiarios de prestaciones por desempleo, de nivel contributivo o asistencial, que lleven m\u00e1s de un a\u00f1o como perceptores, para sustituir a trabajadores que est\u00e9n en la situaci\u00f3n de excedencia a que se refiere el art\u00edculo 46.3, dar\u00e1n derecho a una reducci\u00f3n en las cotizaciones empresariales a la Seguridad Social por contingencias comunes en las cuant\u00edas que se especifican a continuaci\u00f3n Cincuenta por ciento durante el tercer a\u00f1o de excedencia del trabajador que se sustituye",
        "subject": "contratos de interinidad",
        "object": [
            "beneficiarios de prestaciones por desempleo"
        ],
        "complement": [
            "trabajadores"
        ],
        "event": "dar\u00e1n derecho a",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El jefe del grupo ostentar\u00e1 la representaci\u00f3n de los que lo integren, respondiendo de las obligaciones inherentes a dicha representaci\u00f3n",
        "subject": "jefe del grupo",
        "object": [
            "los que lo integren"
        ],
        "complement": [
            "la representaci\u00f3n"
        ],
        "event": "ostentar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se considerar\u00e1n relaciones laborales de car\u00e1cter especial La de los artistas en espect\u00e1culos p\u00fablicos",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "En caso de desacuerdo durante el periodo de consultas cualquiera de las partes podr\u00e1 someter la discrepancia a la comisi\u00f3n del convenio, que dispondr\u00e1 de un plazo m\u00e1ximo de siete d\u00edas para pronunciarse, a contar desde que la discrepancia le fuera planteada",
        "subject": "cualquiera de las partes",
        "object": [
            "discrepancia"
        ],
        "complement": [
            "comisi\u00f3n del convenio"
        ],
        "event": "podr\u00e1 someter",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En todo caso los ascensos se producir\u00e1n teniendo en cuenta la formaci\u00f3n, m\u00e9ritos, antig\u00fcedad del trabajador, as\u00ed como las facultades organizativas del empresario",
        "subject": "ascensos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se producir\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Si se hubieran presentado actas electorales para registro, se suspender\u00e1 su tramitaci\u00f3n",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se suspender\u00e1",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de lo anterior, cuando concurran causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n, por acuerdo entre la empresa y los representantes de los trabajadores legitimados para negociar un convenio colectivo conforme a lo previsto en el art\u00edculo 87.1, se podr\u00e1 proceder, previo desarrollo de un periodo de consultas en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 41.4, a inaplicar en la empresa las condiciones de trabajo previstas en el convenio colectivo aplicable, sea este de sector o de empresa, que afecten a las siguientes materias R\u00e9gimen de trabajo a turnos",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se podr\u00e1 proceder",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo se extinguir\u00e1 Por jubilaci\u00f3n del trabajador",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se extinguir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La empresa deber\u00e1 dar traslado de dicha decisi\u00f3n a los representantes de los trabajadores y a la autoridad laboral",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 dar traslado",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En tales supuestos, la empresa estar\u00e1 obligada a comunicar a los trabajadores las vacantes existentes en dicho momento o las que se pudieran producir en el futuro",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "estar\u00e1 obligada a comunicar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Las situaciones de incapacidad temporal, nacimiento, adopci\u00f3n, guarda con fines de adopci\u00f3n, acogimiento, riesgo durante el embarazo, riesgo durante la lactancia y violencia de g\u00e9nero interrumpir\u00e1n el c\u00f3mputo de la duraci\u00f3n del contrato",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "interrumpir\u00e1n",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Se considera de car\u00e1cter individual la modificaci\u00f3n que, en el periodo de referencia establecido, no alcance los umbrales se\u00f1alados para las modificaciones colectivas",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Se considera",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Para el desarrollo de las funciones establecidas en esta ley, la Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos ser\u00e1 reforzada en sus actuaciones por la Direcci\u00f3n General de Empleo de acuerdo con las medidas de apoyo que se establezcan en las normas de desarrollo reglamentario, previa consulta con las organizaciones sindicales y empresariales m\u00e1s representativas",
        "subject": "Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1 reforzada",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Dicho periodo de consultas habr\u00e1 de celebrarse con la suficiente antelaci\u00f3n, antes de que las medidas se lleven a efecto",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Los citados beneficios no ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a las contrataciones que afecten al c\u00f3nyuge, ascendientes, descendientes y dem\u00e1s parientes por consanguinidad o afinidad, hasta el segundo grado inclusive, del empresario o de quienes ostenten cargos de direcci\u00f3n o sean miembros de los \u00f3rganos de administraci\u00f3n de las empresas que revistan la forma jur\u00eddica de sociedad y las que se produzcan con estos \u00faltimos",
        "subject": "beneficios",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "En la relaci\u00f3n de trabajo, los trabajadores tienen derecho A no ser discriminados directa o indirectamente para el empleo, o una vez empleados, por razones de sexo, estado civil, edad dentro de los l\u00edmites marcados por esta ley, origen racial o \u00e9tnico, condici\u00f3n social, religi\u00f3n o convicciones, ideas pol\u00edticas, orientaci\u00f3n sexual, afiliaci\u00f3n o no a un sindicato, as\u00ed como por raz\u00f3n de lengua, dentro del Estado espa\u00f1ol",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En aquellos sectores en los que no existan asociaciones empresariales que cuenten con la suficiente representatividad, seg\u00fan lo previsto en el p\u00e1rrafo anterior, estar\u00e1n legitimadas para negociar los correspondientes convenios colectivos de sector las asociaciones empresariales de \u00e1mbito estatal que cuenten con el diez por ciento o m\u00e1s de las empresas o trabajadores en el \u00e1mbito estatal, as\u00ed como las asociaciones empresariales de comunidad aut\u00f3noma que cuenten en esta con un m\u00ednimo del quince por ciento de las empresas o trabajadores",
        "subject": "asociaciones empresariales",
        "object": [],
        "complement": [
            "convenios colectivos de sector"
        ],
        "event": "estar\u00e1n legitimadas para negociar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Si se impugnasen actos del d\u00eda de la votaci\u00f3n o posteriores al mismo, el plazo ser\u00e1 de diez d\u00edas h\u00e1biles, contados a partir de la entrada de las actas en la oficina p\u00fablica dependiente de la autoridad laboral",
        "subject": "plazo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores menores de dieciocho a\u00f1os no podr\u00e1n realizar m\u00e1s de ocho horas diarias de trabajo efectivo, incluyendo, en su caso, el tiempo dedicado a la formaci\u00f3n y, si trabajasen para varios empleadores, las horas realizadas con cada uno de ellos",
        "subject": "trabajadores menores de dieciocho a\u00f1os",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1n realizar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Las discrepancias surgidas entre empresario y trabajador sobre la concreci\u00f3n horaria y la determinaci\u00f3n de los periodos de disfrute previstos en los apartados 4, 5 y 6 ser\u00e1n resueltas por la jurisdicci\u00f3n social a trav\u00e9s del procedimiento establecido en el art\u00edculo 139 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social",
        "subject": "discrepancias",
        "object": [],
        "complement": [
            "concreci\u00f3n horaria",
            "determinaci\u00f3n de los periodos de disfrute"
        ],
        "event": "ser\u00e1n resueltas",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La direcci\u00f3n de la empresa podr\u00e1 acordar modificaciones sustanciales de las condiciones de trabajo cuando existan probadas razones econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n",
        "subject": "direcci\u00f3n de la empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 acordar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de lo establecido en el apartado anterior, la autoridad laboral velar\u00e1 por el respeto al principio de igualdad en los convenios colectivos que pudieran contener discriminaciones, directas o indirectas, por raz\u00f3n de sexo",
        "subject": "autoridad laboral",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "velar\u00e1 por",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Asimismo no podr\u00e1 ser discriminado en su promoci\u00f3n econ\u00f3mica o profesional en raz\u00f3n, precisamente, del desempe\u00f1o de su representaci\u00f3n",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Los miembros del comit\u00e9 de empresa y este en su conjunto, as\u00ed como, en su caso, los expertos que les asistan, deber\u00e1n observar el deber de sigilo con respecto a aquella informaci\u00f3n que, en leg\u00edtimo y objetivo inter\u00e9s de la empresa o del centro de trabajo, les haya sido expresamente comunicada con car\u00e1cter reservado",
        "subject": "miembros del comit\u00e9 de empresa y este en su conjunto, as\u00ed como, en su caso, los expertos que les asistan",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n observar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores tienen como derechos b\u00e1sicos, con el contenido y alcance que para cada uno de los mismos disponga su espec\u00edfica normativa, los de Libre sindicaci\u00f3n",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El traslado a que se refiere el apartado anterior deber\u00e1 ir precedido de un periodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores de una duraci\u00f3n no superior a quince d\u00edas, cuando afecte a la totalidad del centro de trabajo, siempre que este ocupe a m\u00e1s de cinco trabajadores, o cuando, sin afectar a la totalidad del centro de trabajo, en un periodo de noventa d\u00edas comprenda a un n\u00famero de trabajadores de, al menos El diez por ciento del n\u00famero de trabajadores de la empresa en aquellas que ocupen entre cien y trescientos trabajadores",
        "subject": "traslado",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 ir precedido",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El n\u00famero de miembros del comit\u00e9 de empresa se determinar\u00e1 de acuerdo con la siguiente escala De cincuenta a cien trabajadores, cinco",
        "subject": "n\u00famero de miembros",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se determinar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Durante las negociaciones para la renovaci\u00f3n de un convenio colectivo, en defecto de pacto, se mantendr\u00e1 su vigencia, si bien las cl\u00e1usulas convencionales por las que se hubiera renunciado a la huelga durante la vigencia de un convenio decaer\u00e1n a partir de su denuncia",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "las indemnizaciones Tal plazo se interrumpir\u00e1 por el ejercicio de las acciones ejecutivas o de reconocimiento del cr\u00e9dito en procedimiento concursal y por las dem\u00e1s formas legales de interrupci\u00f3n de la prescripci\u00f3n",
        "subject": "plazo",
        "object": [],
        "complement": [
            "ejercicio de las acciones ejecutivas",
            "reconocimiento del cr\u00e9dito"
        ],
        "event": "se interrumpir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "En caso de que se opte por la readmisi\u00f3n, el trabajador tendr\u00e1 derecho a los salarios de tramitaci\u00f3n",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Cuando un determinado derecho o condici\u00f3n de trabajo est\u00e9 atribuido en las disposiciones legales o reglamentarias y en los convenios colectivos en funci\u00f3n de una previa antig\u00fcedad del trabajador, esta deber\u00e1 computarse seg\u00fan los mismos criterios para todos los trabajadores, cualquiera que sea su modalidad de contrataci\u00f3n",
        "subject": "derecho o condici\u00f3n de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [
            "previa antig\u00fcedad del trabajador"
        ],
        "event": "est\u00e9 atribuido",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Igualmente, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior en los supuestos de ejercicio a tiempo parcial de los derechos seg\u00fan lo establecido en el s\u00e9ptimo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 48.4 y en el segundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 48.5.",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Asimismo, se tramitar\u00e1n conforme a este proceso los litigios relativos al cumplimiento por los representantes de los trabajadores y por los expertos que les asistan de su obligaci\u00f3n de sigilo",
        "subject": "litigios",
        "object": [
            "representantes de los trabajadores",
            "expertos"
        ],
        "complement": [
            "cumplimiento",
            "obligaci\u00f3n de sigilo"
        ],
        "event": "tramitar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo podr\u00e1 suspenderse por las siguientes causas Cierre legal de la empresa",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [
            "suspenderse"
        ],
        "event": "podr\u00e1 suspenderse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se considerar\u00e1n incumplimientos contractuales El acoso por raz\u00f3n de origen racial o \u00e9tnico, religi\u00f3n o convicciones, discapacidad, edad u orientaci\u00f3n sexual y el acoso sexual o por raz\u00f3n de sexo al empresario o a las personas que trabajan en la empresa",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [
            "incumplimientos contractuales",
            "acoso por raz\u00f3n de origen racial o \u00e9tnico, religi\u00f3n o convicciones, discapacidad, edad u orientaci\u00f3n sexual",
            "acoso sexual o por raz\u00f3n de sexo"
        ],
        "event": "considerar\u00e1n",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La suspensi\u00f3n de estas diez semanas se podr\u00e1 ejercitar en r\u00e9gimen de jornada completa o a tiempo parcial, previo acuerdo entre la empresa y la persona trabajadora afectada, en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se determinen",
        "subject": "suspensi\u00f3n de estas diez semanas",
        "object": [],
        "complement": [
            "ejercitar",
            "r\u00e9gimen de jornada completa o a tiempo parcial",
            "acuerdo entre la empresa y la persona trabajadora afectada",
            "t\u00e9rminos que reglamentariamente se determinen"
        ],
        "event": "se podr\u00e1 ejercitar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En la relaci\u00f3n de trabajo, los trabajadores tienen derecho Al respeto de su intimidad y a la consideraci\u00f3n debida a su dignidad, comprendida la protecci\u00f3n frente al acoso por raz\u00f3n de origen racial o \u00e9tnico, religi\u00f3n o convicciones, discapacidad, edad u orientaci\u00f3n sexual, y frente al acoso sexual y al acoso por raz\u00f3n de sexo",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En el supuesto de discapacidad del hijo o hija en el nacimiento, adopci\u00f3n, en situaci\u00f3n de guarda con fines de adopci\u00f3n o de acogimiento, la suspensi\u00f3n del contrato a que se refieren los apartados 4 y 5 tendr\u00e1 una duraci\u00f3n adicional de dos semanas, una para cada uno de los progenitores",
        "subject": "suspensi\u00f3n del contrato",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Ser\u00e1 tambi\u00e9n nula la decisi\u00f3n extintiva en los siguientes supuestos La de las personas trabajadoras durante los periodos de suspensi\u00f3n del contrato de trabajo por nacimiento, adopci\u00f3n, guarda con fines de adopci\u00f3n, acogimiento, riesgo durante el embarazo o riesgo durante la lactancia natural a que se refiere el art\u00edculo 45.1.d) y e), o por enfermedades causadas por embarazo, parto o lactancia natural, o la notificada en una fecha tal que el plazo de preaviso concedido finalice dentro de dichos periodos",
        "subject": "decisi\u00f3n extintiva",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1 nula",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Los empresarios que contraten o subcontraten con otros la realizaci\u00f3n de obras o servicios correspondientes a la propia actividad de aquellos deber\u00e1n comprobar que dichos contratistas est\u00e1n al corriente en el pago de las cuotas de la Seguridad Social",
        "subject": "empresarios",
        "object": [
            "dichos contratistas"
        ],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n comprobar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se consideran incluidas a efectos de lo dispuesto en los art\u00edculos 37.8 y 40.4 las personas a las que se refieren los art\u00edculos 5 y 33 de la Ley 29/2011, de 22 de septiembre, de Reconocimiento y Protecci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas del Terrorismo",
        "subject": "personas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "consideran incluidas",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "Contra las decisiones a que se refiere el presente apartado podr\u00e1 reclamar el trabajador ante la jurisdicci\u00f3n social que declarar\u00e1 la medida justificada o injustificada",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 reclamar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "Asimismo, sin perjuicio de la libertad de contrataci\u00f3n que se reconoce a las partes, a trav\u00e9s de la negociaci\u00f3n colectiva se articular\u00e1 el deber de negociar planes de igualdad en las empresas de m\u00e1s de doscientos cincuenta trabajadores de la siguiente forma En los convenios colectivos de \u00e1mbito superior a la empresa, el deber de negociar se formalizar\u00e1 a trav\u00e9s de la negociaci\u00f3n colectiva que se desarrolle en la empresa en los t\u00e9rminos y condiciones que se hubieran establecido en los indicados convenios para cumplimentar dicho deber de negociar a trav\u00e9s de las oportunas reglas de complementariedad",
        "subject": "negociaci\u00f3n colectiva",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "articular\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Por tanto, a efectos de determinar el n\u00famero de representantes, se estar\u00e1 a lo siguiente Quienes presten servicios en trabajos fijos-discontinuos y los trabajadores vinculados por contrato de duraci\u00f3n determinada superior a un a\u00f1o se computar\u00e1n como trabajadores fijos de plantilla",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "Si en la empresa no hubiera ning\u00fan trabajador comparable a tiempo completo, se considerar\u00e1 la jornada a tiempo completo prevista en el convenio colectivo de aplicaci\u00f3n o, en su defecto, la jornada m\u00e1xima legal",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se considerar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Si las partes, antes de comparecer ante el \u00e1rbitro designado de conformidad a lo establecido en el apartado 3, se pusieran de acuerdo y designaran uno distinto, lo notificar\u00e1n a la oficina p\u00fablica dependiente de la autoridad laboral para que d\u00e9 traslado a este \u00e1rbitro del expediente administrativo electoral, continuando con el mismo el resto del procedimiento",
        "subject": "partes",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "notificar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La oficina p\u00fablica dependiente de la autoridad laboral proceder\u00e1 en el inmediato d\u00eda h\u00e1bil a la publicaci\u00f3n en los tablones de anuncios de una copia del acta, entregando copia a los sindicatos que as\u00ed se lo soliciten y dar\u00e1 traslado a la empresa de la presentaci\u00f3n en dicha oficina p\u00fablica del acta correspondiente al proceso electoral que ha tenido lugar en aquella, con indicaci\u00f3n de la fecha en que finaliza el plazo para impugnarla y mantendr\u00e1 el dep\u00f3sito de las papeletas hasta cumplirse los plazos de impugnaci\u00f3n",
        "subject": "oficina p\u00fablica",
        "object": [
            "empresa"
        ],
        "complement": [
            "copia del acta",
            "presentaci\u00f3n en dicha oficina p\u00fablica del acta correspondiente al proceso electoral"
        ],
        "event": "dar\u00e1 traslado",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Dichas adaptaciones deber\u00e1n ser razonables y proporcionadas en relaci\u00f3n con las necesidades de la persona trabajadora y con las necesidades organizativas o productivas de la empresa",
        "subject": "adaptaciones",
        "object": [],
        "complement": [
            "razonables y proporcionadas en relaci\u00f3n con las necesidades de la persona trabajadora y con las necesidades organizativas o productivas de la empresa"
        ],
        "event": "deber\u00e1n ser",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El recibo de salarios se ajustar\u00e1 al modelo que apruebe el Ministerio de Empleo y Seguridad Social, salvo que por convenio colectivo o, en su defecto, por acuerdo entre la empresa y los representantes de los trabajadores, se establezca otro modelo que contenga con la debida claridad y separaci\u00f3n las diferentes percepciones del trabajador, as\u00ed como las deducciones que legalmente procedan",
        "subject": "recibo de salarios",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ajustar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En dicho escrito se consignar\u00e1n los siguientes extremos Periodo previsto para la realizaci\u00f3n de los despidos",
        "subject": "escrito",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "consignar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Las impugnaciones en materia electoral se tramitar\u00e1n conforme al procedimiento arbitral regulado en este art\u00edculo, con excepci\u00f3n de las denegaciones de inscripci\u00f3n, cuyas reclamaciones podr\u00e1n plantearse directamente ante la jurisdicci\u00f3n social",
        "subject": "impugnaciones en materia electoral",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tramitar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El l\u00edmite de edad y de duraci\u00f3n para los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje establecidos en las letras a) y b) del art\u00edculo 11.2 no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n cuando se suscriban en el marco de los programas p\u00fablicos de empleo y formaci\u00f3n contemplados en el texto refundido de la Ley de Empleo",
        "subject": "l\u00edmite de edad y de duraci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La duraci\u00f3n de la jornada de trabajo ser\u00e1 la pactada en los convenios colectivos o contratos de trabajo",
        "subject": "La duraci\u00f3n de la jornada de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "En representaci\u00f3n de los empresarios estar\u00e1n legitimados para negociar En los convenios de grupo de empresas y en los que afecten a una pluralidad de empresas vinculadas por razones organizativas o productivas y nominativamente identificadas en su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, la representaci\u00f3n de dichas empresas",
        "subject": "En representaci\u00f3n de los empresarios",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "estar\u00e1n legitimados para negociar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Podr\u00e1n promover elecciones a delegados de personal y miembros de comit\u00e9s de empresa las organizaciones sindicales m\u00e1s representativas, las que cuenten con un m\u00ednimo de un diez por ciento de representantes en la empresa o los trabajadores del centro de trabajo por acuerdo mayoritario",
        "subject": "Podr\u00e1n promover elecciones a delegados de personal y miembros de comit\u00e9s de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "las organizaciones sindicales m\u00e1s representativas, las que cuenten con un m\u00ednimo de un diez por ciento de representantes en la empresa o los trabajadores del centro de trabajo por acuerdo mayoritario",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Se excluyen del \u00e1mbito regulado por esta ley La relaci\u00f3n de servicio de los funcionarios p\u00fablicos, que se regir\u00e1 por las correspondientes normas legales y reglamentarias, as\u00ed como la del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas y dem\u00e1s entes, organismos y entidades del sector p\u00fablico, cuando, al amparo de una ley, dicha relaci\u00f3n se regule por normas administrativas o estatutarias",
        "subject": "Se excluyen del \u00e1mbito regulado por esta ley",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "null",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "La mesa estar\u00e1 formada por el presidente, que ser\u00e1 el trabajador de m\u00e1s antig\u00fcedad en la empresa, y dos vocales, que ser\u00e1n los electores de mayor y menor edad",
        "subject": "mesa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "estar\u00e1 formada",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El Fondo de Garant\u00eda Salarial, en los casos del apartado anterior, abonar\u00e1 indemnizaciones reconocidas como consecuencia de sentencia, auto, acto de conciliaci\u00f3n judicial o resoluci\u00f3n administrativa a favor de los trabajadores a causa de despido o extinci\u00f3n de los contratos conforme a los art\u00edculos 50, 51 y 52 de esta ley, y de extinci\u00f3n de contratos conforme al art\u00edculo 64 de la Ley 22/2003, de 9 de julio, Concursal, as\u00ed como las indemnizaciones por extinci\u00f3n de contratos temporales o de duraci\u00f3n determinada en los casos que legalmente procedan",
        "subject": "Fondo de Garant\u00eda Salarial",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "abonar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se proh\u00edbe la admisi\u00f3n al trabajo a los menores de diecis\u00e9is a\u00f1os",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "proh\u00edbe",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores menores de dieciocho a\u00f1os no podr\u00e1n realizar trabajos nocturnos ni aquellas actividades o puestos de trabajo respecto a los que se establezcan limitaciones a su contrataci\u00f3n conforme a lo dispuesto en la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, y en las normas reglamentarias aplicables",
        "subject": "trabajadores menores de dieciocho a\u00f1os",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1n realizar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Disponer de un cr\u00e9dito de horas mensuales retribuidas cada uno de los miembros del comit\u00e9 o delegado de personal en cada centro de trabajo, para el ejercicio de sus funciones de representaci\u00f3n, de acuerdo con la siguiente escala De quinientos uno a setecientos cincuenta trabajadores, treinta y cinco horas",
        "subject": "miembros del comit\u00e9 o delegado de personal",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Disponer",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Igualmente se fijar\u00e1 una revisi\u00f3n semestral para el caso de que no se cumplan las previsiones sobre el \u00edndice de precios citado",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "fijar\u00e1",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El contrato a tiempo parcial se regir\u00e1 por las siguientes reglas La conversi\u00f3n de un trabajo a tiempo completo en un trabajo parcial y viceversa tendr\u00e1 siempre car\u00e1cter voluntario para el trabajador y no se podr\u00e1 imponer de forma unilateral o como consecuencia de una modificaci\u00f3n sustancial de condiciones de trabajo al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 41.1.a).",
        "subject": "El contrato a tiempo parcial",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "regir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cuando el periodo de consultas finalice con acuerdo se presumir\u00e1 que concurren las causas justificativas a que alude el p\u00e1rrafo primero y solo podr\u00e1 ser impugnado ante la jurisdicci\u00f3n social por la existencia de fraude, dolo, coacci\u00f3n o abuso de derecho en su conclusi\u00f3n",
        "subject": "el periodo de consultas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "finalice",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En caso de que el contrato resultase nulo, el trabajador podr\u00e1 exigir, por el trabajo que ya hubiese prestado, la remuneraci\u00f3n consiguiente a un contrato v\u00e1lido",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 exigir",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Estos acuerdos tendr\u00e1n la vigencia que las partes determinen",
        "subject": "Estos acuerdos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El despido por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n del personal laboral al servicio de los entes, organismos y entidades que forman parte del sector p\u00fablico de acuerdo con el art\u00edculo 3.1 del texto refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico, aprobado por el Real Decreto Legislativo 3/2011, de 14 de noviembre, se efectuar\u00e1 conforme a lo dispuesto en los art\u00edculos 51 y 52.c) de la presente ley y sus normas de desarrollo y en el marco de los mecanismos preventivos y correctivos regulados en la normativa de estabilidad presupuestaria y sostenibilidad financiera de las Administraciones P\u00fablicas",
        "subject": "despido",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se efectuar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El trabajador no podr\u00e1 ser despedido ni sufrir ning\u00fan otro tipo de sanci\u00f3n o efecto perjudicial por el hecho de rechazar esta conversi\u00f3n, sin perjuicio de las medidas que, de conformidad con lo dispuesto en los art\u00edculos 51 y 52.c), puedan adoptarse por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1 ser despedido",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "En la definici\u00f3n o aplicaci\u00f3n de los procedimientos de informaci\u00f3n y consulta, el empresario y el comit\u00e9 de empresa actuar\u00e1n con esp\u00edritu de cooperaci\u00f3n, en cumplimiento de sus derechos y obligaciones rec\u00edprocas, teniendo en cuenta tanto los intereses de la empresa como los de los trabajadores",
        "subject": "empresario y el comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "actuar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La comisi\u00f3n negociadora quedar\u00e1 v\u00e1lidamente constituida cuando los sindicatos, federaciones o confederaciones y las asociaciones empresariales a que se refiere el art\u00edculo anterior representen como m\u00ednimo, respectivamente, a la mayor\u00eda absoluta de los miembros de los comit\u00e9s de empresa y delegados de personal, en su caso, y a empresarios que ocupen a la mayor\u00eda de los trabajadores afectados por el convenio",
        "subject": "La comisi\u00f3n negociadora",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "quedar\u00e1 v\u00e1lidamente constituida",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "A los efectos de expedici\u00f3n de las certificaciones acreditativas de la capacidad representativa de las organizaciones sindicales en el \u00e1mbito estatal prevista en el art\u00edculo 75.7, las comunidades aut\u00f3nomas deber\u00e1n remitir mensualmente copia de las actas electorales registradas a la oficina p\u00fablica estatal",
        "subject": "las comunidades aut\u00f3nomas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n remitir",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Al cesar las causas legales de suspensi\u00f3n, el trabajador tendr\u00e1 derecho a la reincorporaci\u00f3n al puesto de trabajo reservado, en todos los supuestos a que se refiere el art\u00edculo 45.1 excepto en los se\u00f1alados en las letras a) y b), en que se estar\u00e1 a lo pactado",
        "subject": "el trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a la reincorporaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores de las empresas contratistas y subcontratistas, cuando no tengan representaci\u00f3n legal, tendr\u00e1n derecho a formular a los representantes de los trabajadores de la empresa principal cuestiones relativas a las condiciones de ejecuci\u00f3n de la actividad laboral, mientras compartan centro de trabajo y carezcan de representaci\u00f3n",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [
            "representantes de los trabajadores"
        ],
        "complement": [
            "condiciones de ejecuci\u00f3n de la actividad laboral"
        ],
        "event": "tendr\u00e1n derecho a formular",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En caso de despido disciplinario, la indemnizaci\u00f3n por despido improcedente se calcular\u00e1 conforme a lo dispuesto en el apartado 2.",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Los delegados de prevenci\u00f3n y, en su defecto, los representantes legales de los trabajadores en el centro de trabajo, que aprecien una probabilidad seria y grave de accidente por la inobservancia de la legislaci\u00f3n aplicable en la materia, requerir\u00e1n al empresario por escrito para que adopte las medidas oportunas que hagan desaparecer el estado de riesgo; si la petici\u00f3n no fuese atendida en un plazo de cuatro d\u00edas, se dirigir\u00e1n a la autoridad competente; esta, si apreciase las circunstancias alegadas, mediante resoluci\u00f3n fundada, requerir\u00e1 al empresario para que adopte las medidas de seguridad apropiadas o que suspenda sus actividades en la zona o local de trabajo o con el material en peligro",
        "subject": "delegados de prevenci\u00f3n",
        "object": [
            "empresario"
        ],
        "complement": [
            "medidas oportunas"
        ],
        "event": "requerir\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Dichas exigencias deber\u00e1n ser tenidas particularmente en cuenta a la hora de determinar los periodos de descanso durante la jornada de trabajo",
        "subject": "exigencias",
        "object": [],
        "complement": [
            "periodos de descanso"
        ],
        "event": "deber\u00e1n ser tenidas",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los cr\u00e9ditos salariales gozar\u00e1n de preferencia sobre cualquier otro cr\u00e9dito respecto de los objetos elaborados por los trabajadores mientras sean propiedad o est\u00e9n en posesi\u00f3n del empresario",
        "subject": "cr\u00e9ditos salariales",
        "object": [
            "objetos elaborados"
        ],
        "complement": [],
        "event": "gozar\u00e1n de preferencia",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En dicho escrito se consignar\u00e1n los siguientes extremos Criterios tenidos en cuenta para la designaci\u00f3n de los trabajadores afectados por los despidos",
        "subject": "escrito",
        "object": [
            "extremos",
            "Criterios"
        ],
        "complement": [],
        "event": "se consignar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Dicho libro estar\u00e1 a disposici\u00f3n de los representantes legales de los trabajadores",
        "subject": "libro",
        "object": [
            "representantes legales"
        ],
        "complement": [],
        "event": "estar\u00e1 a disposici\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "el empresario Si se hubiera alcanzado acuerdo, trasladar\u00e1 copia \u00edntegra del mismo",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "copia \u00edntegra"
        ],
        "complement": [],
        "event": "trasladar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Las modificaciones sustanciales de las condiciones de trabajo podr\u00e1n afectar a las condiciones reconocidas a los trabajadores en el contrato de trabajo, en acuerdos o pactos colectivos o disfrutadas por estos en virtud de una decisi\u00f3n unilateral del empresario de efectos colectivos",
        "subject": "modificaciones sustanciales",
        "object": [
            "condiciones reconocidas a los trabajadores"
        ],
        "complement": [
            "en el contrato de trabajo",
            "en acuerdos o pactos colectivos",
            "disfrutadas por estos en virtud de una decisi\u00f3n unilateral del empresario de efectos colectivos"
        ],
        "event": "afectar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Transcurrido este plazo, quedar\u00e1 exonerado de responsabilidad el empresario solicitante",
        "subject": "empresario solicitante",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "quedar\u00e1 exonerado",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La comunicaci\u00f3n de la apertura del periodo de consultas se realizar\u00e1 mediante escrito dirigido por el empresario a los representantes legales de los trabajadores, una copia del cual se har\u00e1 llegar a la autoridad laboral",
        "subject": "comunicaci\u00f3n de la apertura del periodo de consultas",
        "object": [],
        "complement": [
            "mediante escrito dirigido por el empresario a los representantes legales de los trabajadores",
            "una copia del cual se har\u00e1 llegar a la autoridad laboral"
        ],
        "event": "realizar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El despido colectivo deber\u00e1 ir precedido de un periodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores de una duraci\u00f3n no superior a treinta d\u00edas naturales, o de quince en el caso de empresas de menos de cincuenta trabajadores",
        "subject": "despido colectivo",
        "object": [
            "periodo de consultas"
        ],
        "complement": [
            "con los representantes legales de los trabajadores de una duraci\u00f3n no superior a treinta d\u00edas naturales",
            "o de quince en el caso de empresas de menos de cincuenta trabajadores"
        ],
        "event": "deber\u00e1 ir precedido",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En el supuesto de que el contrato se extinga antes de alcanzar la duraci\u00f3n m\u00ednima indicada, el empresario estar\u00e1 obligado a celebrar un nuevo contrato en los mismos t\u00e9rminos del extinguido, por el tiempo restante",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "estar\u00e1 obligado a celebrar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Para considerarse procedente deber\u00e1 acreditarse suficientemente que la causa objetiva que sustenta el despido requiere concretamente la extinci\u00f3n del contrato de la persona referida",
        "subject": "causa objetiva",
        "object": [
            "contrato"
        ],
        "complement": [
            "despido"
        ],
        "event": "requiere concretamente la extinci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Mediante convenio colectivo de \u00e1mbito sectorial estatal o, en su defecto, en los convenios colectivos sectoriales de \u00e1mbito inferior, se podr\u00e1n determinar los puestos de trabajo o grupos profesionales objeto de este contrato",
        "subject": null,
        "object": [
            "puestos de trabajo",
            "grupos profesionales"
        ],
        "complement": [
            "contrato"
        ],
        "event": "se podr\u00e1n determinar",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "En ning\u00fan caso, incluidas las relaciones laborales de car\u00e1cter especial a que se refiere el art\u00edculo 2, el salario en especie podr\u00e1 superar el treinta por ciento de las percepciones salariales del trabajador, ni dar lugar a la minoraci\u00f3n de la cuant\u00eda \u00edntegra en dinero del salario m\u00ednimo interprofesional",
        "subject": "salario en especie",
        "object": [
            "percepciones salariales del trabajador"
        ],
        "complement": [
            "cuant\u00eda \u00edntegra en dinero del salario m\u00ednimo interprofesional"
        ],
        "event": "podr\u00e1 superar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La opci\u00f3n por la indemnizaci\u00f3n determinar\u00e1 la extinci\u00f3n del contrato de trabajo, que se entender\u00e1 producida en la fecha del cese efectivo en el trabajo",
        "subject": "opci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "determinar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Ser\u00e1 tambi\u00e9n nulo el despido en los siguientes supuestos El de las personas trabajadoras despu\u00e9s de haberse reintegrado al trabajo al finalizar los periodos de suspensi\u00f3n del contrato por nacimiento, adopci\u00f3n, guarda con fines de adopci\u00f3n o acogimiento, a que se refiere el art\u00edculo 45.1.d), siempre que no hubieran transcurrido m\u00e1s de doce meses desde la fecha del nacimiento, la adopci\u00f3n, la guarda con fines de adopci\u00f3n o el acogimiento",
        "subject": "despido",
        "object": [
            "personas trabajadoras"
        ],
        "complement": [],
        "event": "nulo",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Los sindicatos con capacidad de promoci\u00f3n de elecciones tendr\u00e1n derecho a acceder a los registros de las Administraciones P\u00fablicas que contengan datos relativos a la inscripci\u00f3n de empresas y altas de trabajadores, en la medida necesaria para llevar a cabo tal promoci\u00f3n en sus respectivos \u00e1mbitos",
        "subject": "sindicatos",
        "object": [
            "registros"
        ],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n derecho a acceder",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El planteamiento del arbitraje interrumpir\u00e1 los plazos de prescripci\u00f3n",
        "subject": "planteamiento",
        "object": [
            "arbitraje"
        ],
        "complement": [
            "plazos de prescripci\u00f3n"
        ],
        "event": "interrumpir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La representaci\u00f3n Igualmente podr\u00e1 haber un delegado de personal en aquellas empresas o centros que cuenten entre seis y diez trabajadores, si as\u00ed lo decidieran estos por mayor\u00eda",
        "subject": "representaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 haber",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Transcurrido dicho plazo, la reserva quedar\u00e1 referida a un puesto de trabajo del mismo grupo profesional o categor\u00eda equivalente",
        "subject": "reserva",
        "object": [],
        "complement": [
            "puesto de trabajo"
        ],
        "event": "quedar\u00e1 referida",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El n\u00famero de miembros del comit\u00e9 de empresa se determinar\u00e1 de acuerdo con la siguiente escala De ciento uno a doscientos cincuenta trabajadores, nueve",
        "subject": "n\u00famero de miembros",
        "object": [],
        "complement": [
            "comit\u00e9 de empresa"
        ],
        "event": "se determinar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de los procedimientos espec\u00edficos que puedan establecerse en la negociaci\u00f3n colectiva, la decisi\u00f3n de modificaci\u00f3n sustancial de condiciones de trabajo de car\u00e1cter colectivo deber\u00e1 ir precedida de un periodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores, de duraci\u00f3n no superior a quince d\u00edas, que versar\u00e1 sobre las causas motivadoras de la decisi\u00f3n empresarial y la posibilidad de evitar o reducir sus efectos, as\u00ed como sobre las medidas necesarias para atenuar sus consecuencias para los trabajadores afectados",
        "subject": "decisi\u00f3n",
        "object": [
            "periodo de consultas"
        ],
        "complement": [
            "condiciones de trabajo"
        ],
        "event": "deber\u00e1 ir precedida",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Dichos acuerdos interprofesionales deber\u00e1n especificar los criterios y procedimientos de desarrollo del arbitraje, expresando en particular para el caso de imposibilidad de acuerdo en el seno de la comisi\u00f3n negociadora el car\u00e1cter obligatorio o voluntario del sometimiento al procedimiento arbitral por las partes; en defecto de pacto espec\u00edfico sobre el car\u00e1cter obligatorio o voluntario del sometimiento al procedimiento arbitral, se entender\u00e1 que el arbitraje tiene car\u00e1cter obligatorio",
        "subject": "acuerdos interprofesionales",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n especificar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Las comunidades Asimismo, podr\u00e1n hacer uso de la facultad de traslado a lunes prevista en el p\u00e1rrafo anterior",
        "subject": "comunidades",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n hacer uso",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "En el supuesto de riesgo durante el embarazo o de riesgo durante la lactancia natural, en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 26 de la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, la suspensi\u00f3n del contrato finalizar\u00e1 el d\u00eda en que se inicie la suspensi\u00f3n del contrato por parto o el lactante cumpla nueve meses, respectivamente, o, en ambos casos, cuando desaparezca la imposibilidad de la trabajadora de reincorporarse a su puesto anterior o a otro compatible con su estado",
        "subject": "suspensi\u00f3n del contrato",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "finalizar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En cumplimiento de esta previsi\u00f3n, el trabajador continuar\u00e1 desempe\u00f1ando el puesto que ven\u00eda ocupando hasta que se proceda a su cobertura por los procedimientos antes indicados, momento en el que se producir\u00e1 la extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral, salvo que el mencionado trabajador acceda a un empleo p\u00fablico, superando el correspondiente proceso selectivo",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "continuar\u00e1 desempe\u00f1ando",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato podr\u00e1 extinguirse En el caso de contratos por tiempo indefinido concertados directamente por entidades sin \u00e1nimo de lucro para la ejecuci\u00f3n de planes y programas p\u00fablicos determinados, sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica estable y financiados por las Administraciones P\u00fablicas mediante consignaciones presupuestarias o extrapresupuestarias anuales consecuencia de ingresos externos de car\u00e1cter finalista, por la insuficiencia de la correspondiente consignaci\u00f3n para el mantenimiento del contrato de trabajo de que se trate",
        "subject": "contrato",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 extinguirse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El despido nulo tendr\u00e1 el efecto de la readmisi\u00f3n inmediata del trabajador, con abono de los salarios dejados de percibir",
        "subject": "despido nulo",
        "object": [
            "trabajador"
        ],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 el efecto de",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "A los supuestos de trabajos discontinuos que se repitan en fechas ciertas les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la regulaci\u00f3n del contrato a tiempo parcial celebrado por tiempo indefinido",
        "subject": "supuestos de trabajos discontinuos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El nacimiento, que comprende el parto y el cuidado de menor de doce meses, suspender\u00e1 el contrato de trabajo de la madre biol\u00f3gica durante 16 semanas, de las cuales ser\u00e1n obligatorias las seis semanas ininterrumpidas inmediatamente posteriores al parto, que habr\u00e1n de disfrutarse a jornada completa, para asegurar la protecci\u00f3n de la salud de la madre",
        "subject": "nacimiento",
        "object": [
            "contrato de trabajo"
        ],
        "complement": [],
        "event": "suspender\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de lo anterior, cuando concurran causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n, por acuerdo entre la empresa y los representantes de los trabajadores legitimados para negociar un convenio colectivo conforme a lo previsto en el art\u00edculo 87.1, se podr\u00e1 proceder, previo desarrollo de un periodo de consultas en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 41.4, a inaplicar en la empresa las condiciones de trabajo previstas en el convenio colectivo aplicable, sea este de sector o de empresa, que afecten a las siguientes materias Sistema de trabajo y rendimiento",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se podr\u00e1 proceder",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "En los supuestos previstos en los apartados 1.a) y 5, el empresario deber\u00e1 facilitar por escrito al trabajador, en los diez d\u00edas siguientes al cumplimiento de los plazos indicados, un documento justificativo sobre su nueva condici\u00f3n de trabajador fijo de la empresa",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "trabajador"
        ],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 facilitar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El Gobierno, a propuesta del Ministerio de Empleo y Seguridad Social, recoger\u00e1 en un texto \u00fanico denominado C\u00f3digo de Trabajo, las distintas leyes org\u00e1nicas y ordinarias que, junto con la presente, regulan las materias laborales, orden\u00e1ndolas en t\u00edtulos separados, uno por ley, con numeraci\u00f3n correlativa, respetando \u00edntegramente su texto literal",
        "subject": "Gobierno",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "recoger\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores tienen como derechos b\u00e1sicos, con el contenido y alcance que para cada uno de los mismos disponga su espec\u00edfica normativa, los de Negociaci\u00f3n colectiva",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa tendr\u00e1 tambi\u00e9n las siguientes competencias Colaborar con la direcci\u00f3n de la empresa en el establecimiento y puesta en marcha de medidas de conciliaci\u00f3n",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [
            "competencias"
        ],
        "event": "Colaborar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "A continuaci\u00f3n, la mesa, o el conjunto de ellas, determinar\u00e1 el n\u00famero de miembros del comit\u00e9 que hayan de ser elegidos en aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el art\u00edculo 66.Las candidaturas se presentar\u00e1n durante los nueve d\u00edas siguientes a la publicaci\u00f3n de la lista definitiva de electores",
        "subject": "mesa",
        "object": [
            "candidaturas"
        ],
        "complement": [],
        "event": "determinar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La resoluci\u00f3n denegatoria del registro podr\u00e1 ser impugnada ante el orden jurisdiccional social",
        "subject": "resoluci\u00f3n denegatoria",
        "object": [],
        "complement": [
            "registro"
        ],
        "event": "podr\u00e1 ser impugnada",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo se extinguir\u00e1 Por expiraci\u00f3n del tiempo convenido o realizaci\u00f3n de la obra o servicio objeto del contrato",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [
            "tiempo convenido",
            "realizaci\u00f3n de la obra o servicio"
        ],
        "event": "se extinguir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Cuando la decisi\u00f3n extintiva del empresario tuviera como m\u00f3vil algunas de las causas de discriminaci\u00f3n prohibidas en la Constituci\u00f3n o en la ley o bien se hubiera producido con violaci\u00f3n de derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas del trabajador, la decisi\u00f3n extintiva ser\u00e1 nula, debiendo la autoridad judicial hacer tal declaraci\u00f3n de oficio",
        "subject": "decisi\u00f3n extintiva del empresario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1 nula",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Salvo pacto en contrario negociado seg\u00fan el art\u00edculo 83.2, los sindicatos y las asociaciones empresariales que re\u00fanan los requisitos de legitimaci\u00f3n de los art\u00edculos 87 y 88 podr\u00e1n, en el \u00e1mbito de una comunidad aut\u00f3noma, negociar acuerdos o convenios que afecten a lo dispuesto en los de \u00e1mbito estatal siempre que dicha decisi\u00f3n obtenga el respaldo de las mayor\u00edas exigidas para constituir la comisi\u00f3n negociadora en la correspondiente unidad de negociaci\u00f3n",
        "subject": "sindicatos y las asociaciones empresariales",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n negociar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Los derechos y obligaciones del trabajador en la empresa cesionaria ser\u00e1n los que correspondan en condiciones ordinarias a un trabajador que preste servicios en el mismo o equivalente puesto de trabajo, si bien la antig\u00fcedad se computar\u00e1 desde el inicio de la cesi\u00f3n ilegal",
        "subject": "derechos y obligaciones del trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "No obstante, la no concesi\u00f3n del preaviso o el error excusable en el c\u00e1lculo de la indemnizaci\u00f3n no determinar\u00e1 la improcedencia del despido, sin perjuicio de la obligaci\u00f3n del empresario de abonar los salarios correspondientes a dicho periodo o al pago de la indemnizaci\u00f3n en la cuant\u00eda correcta, con independencia de los dem\u00e1s efectos que procedan",
        "subject": "no concesi\u00f3n del preaviso o el error excusable en el c\u00e1lculo de la indemnizaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no determinar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "En todo caso, ning\u00fan tipo de documento entregado por la empresa al comit\u00e9 podr\u00e1 ser utilizado fuera del estricto \u00e1mbito de aquella ni para fines distintos de los que motivaron su entrega",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [
            "documento"
        ],
        "event": "podr\u00e1 ser utilizado",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El n\u00famero de miembros del comit\u00e9 de empresa se determinar\u00e1 de acuerdo con la siguiente escala De setecientos cincuenta y uno a mil trabajadores, veintiuno",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se determinar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El Gobierno, a propuesta de la persona titular del Ministerio de Trabajo, Migraciones y Seguridad Social y previa consulta a las organizaciones sindicales y empresariales m\u00e1s representativas, podr\u00e1 establecer ampliaciones o limitaciones en la ordenaci\u00f3n y duraci\u00f3n de la jornada de trabajo y de los descansos, as\u00ed como especialidades en las obligaciones de registro de jornada, para aquellos sectores, trabajos y categor\u00edas profesionales que por sus peculiaridades as\u00ed lo requieran",
        "subject": "Gobierno",
        "object": [],
        "complement": [
            "ampliaciones",
            "limitaciones",
            "especialidades"
        ],
        "event": "podr\u00e1 establecer",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Esta aplicaci\u00f3n se mantendr\u00e1 hasta la fecha de expiraci\u00f3n del convenio colectivo de origen o hasta la entrada en vigor de otro convenio colectivo nuevo que resulte aplicable a la entidad econ\u00f3mica transmitida",
        "subject": "aplicaci\u00f3n",
        "object": [
            "convenio colectivo"
        ],
        "complement": [
            "fecha de expiraci\u00f3n",
            "entrada en vigor"
        ],
        "event": "se mantendr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El periodo de tiempo a que se refiere el abono de las retribuciones peri\u00f3dicas y regulares no podr\u00e1 exceder de un mes",
        "subject": "abono de las retribuciones peri\u00f3dicas y regulares",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1 exceder",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El empresario est\u00e1 obligado a llevar un registro con los valores medios de los salarios, los complementos salariales y las percepciones extrasalariales de su plantilla, desagregados por sexo y distribuidos por grupos profesionales, categor\u00edas profesionales o puestos de trabajo iguales o de igual valor",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [
            "registro"
        ],
        "event": "est\u00e1 obligado a llevar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El salario m\u00ednimo interprofesional, en su cuant\u00eda, es inembargable",
        "subject": "salario m\u00ednimo interprofesional",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "es",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Los representantes legales de los trabajadores tendr\u00e1n prioridad de permanencia en la empresa en los supuestos a que se refiere este art\u00edculo",
        "subject": "representantes legales de los trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "El trabajador tiene derecho a dos gratificaciones extraordinarias al a\u00f1o, una de ellas con ocasi\u00f3n de las fiestas de Navidad y la otra en el mes que se fije por convenio colectivo o por acuerdo entre el empresario y los representantes legales de los trabajadores",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tiene derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Ser\u00e1n causas justas para que el trabajador pueda solicitar la extinci\u00f3n del contrato Las modificaciones sustanciales en las condiciones de trabajo llevadas a cabo sin respetar lo previsto en el art\u00edculo 41 y que redunden en menoscabo de la dignidad del trabajador",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "pueda solicitar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En tales casos, el trabajador tendr\u00e1 derecho a las indemnizaciones se\u00f1aladas para el despido improcedente",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Disponer de un cr\u00e9dito de horas mensuales retribuidas cada uno de los miembros del comit\u00e9 o delegado de personal en cada centro de trabajo, para el ejercicio de sus funciones de representaci\u00f3n, de acuerdo con la siguiente escala Hasta cien trabajadores, quince horas",
        "subject": "miembros del comit\u00e9 o delegado de personal",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Disponer de",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa tendr\u00e1 derecho a emitir informe, con car\u00e1cter previo a la ejecuci\u00f3n por parte del empresario de las decisiones adoptadas por este, sobre las siguientes cuestiones Las reducciones de jornada",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a emitir",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La regulaci\u00f3n de las condiciones establecidas en un convenio de empresa, que podr\u00e1 negociarse en cualquier momento de la vigencia de convenios colectivos de \u00e1mbito superior, tendr\u00e1 prioridad aplicativa respecto del convenio sectorial estatal, auton\u00f3mico o de \u00e1mbito inferior en las siguientes materias La adaptaci\u00f3n de los aspectos de las modalidades de contrataci\u00f3n que se atribuyen por esta ley a los convenios de empresa",
        "subject": "La regulaci\u00f3n de las condiciones establecidas en un convenio de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 prioridad aplicativa respecto del",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El contrato a tiempo parcial se regir\u00e1 por las siguientes reglas Los convenios colectivos establecer\u00e1n medidas para facilitar el acceso efectivo de los trabajadores a tiempo parcial a la formaci\u00f3n profesional continua, a fin de favorecer su progresi\u00f3n y movilidad profesionales",
        "subject": "El contrato a tiempo parcial",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se regir\u00e1 por",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Respetando las expresadas en el p\u00e1rrafo anterior, el Gobierno podr\u00e1 trasladar a los lunes todas las fiestas de \u00e1mbito nacional que tengan lugar entre semana, siendo, en todo caso, objeto de traslado al lunes inmediatamente posterior el descanso laboral correspondiente a las fiestas que coincidan con domingo",
        "subject": "el Gobierno",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 trasladar a",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El trabajador, previo aviso y justificaci\u00f3n, podr\u00e1 ausentarse del trabajo, con derecho a remuneraci\u00f3n, por alguno de los motivos y por el tiempo siguiente Para realizar funciones sindicales o de representaci\u00f3n del personal en los t\u00e9rminos establecidos legal o convencionalmente",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 ausentarse",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Los comit\u00e9s deber\u00e1n reunirse cada dos meses o siempre que lo solicite un tercio de sus miembros o un tercio de los trabajadores representados",
        "subject": "comit\u00e9s",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n reunirse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "No obstante, si dos o m\u00e1s trabajadores de la misma empresa generasen este derecho por el mismo sujeto causante, el empresario podr\u00e1 limitar su ejercicio simult\u00e1neo por razones justificadas de funcionamiento de la empresa",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 limitar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Una vez registrado, el convenio ser\u00e1 remitido al \u00f3rgano p\u00fablico competente para su dep\u00f3sito",
        "subject": "convenio",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1 remitido",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Inmediatamente despu\u00e9s de celebrada la votaci\u00f3n, la mesa electoral proceder\u00e1 p\u00fablicamente al recuento de votos mediante la lectura por el presidente, en voz alta, de las papeletas",
        "subject": "mesa electoral",
        "object": [],
        "complement": [
            "recuento de votos"
        ],
        "event": "proceder\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Finalizado el mismo, la empresa, por escrito, comunicar\u00e1 la aceptaci\u00f3n de la petici\u00f3n, plantear\u00e1 una propuesta alternativa que posibilite las necesidades de conciliaci\u00f3n de la persona trabajadora o bien manifestar\u00e1 la negativa a su ejercicio",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [
            "aceptaci\u00f3n de la petici\u00f3n",
            "propuesta alternativa",
            "necesidades de conciliaci\u00f3n"
        ],
        "event": "comunicar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Ser\u00e1 tambi\u00e9n nulo el despido en los siguientes supuestos El de las personas trabajadoras durante los periodos de suspensi\u00f3n del contrato de trabajo por nacimiento, adopci\u00f3n, guarda con fines de adopci\u00f3n, acogimiento, riesgo durante el embarazo o riesgo durante la lactancia natural a que se refiere el art\u00edculo 45.1.d) y e), o por enfermedades causadas por embarazo, parto o lactancia natural, o la notificada en una fecha tal que el plazo de preaviso concedido finalice dentro de dichos periodos",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [
            "despido"
        ],
        "event": "nulo",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La empresa conservar\u00e1 los registros a que se refiere este precepto durante cuatro a\u00f1os y permanecer\u00e1n a disposici\u00f3n de las personas trabajadoras, de sus representantes legales y de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [
            "registros"
        ],
        "event": "conservar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo se extinguir\u00e1 Por despido del trabajador",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [
            "trabajador"
        ],
        "complement": [],
        "event": "se extinguir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La suspensi\u00f3n del contrato de trabajo, transcurridas las primeras seis semanas inmediatamente posteriores al parto, podr\u00e1 disfrutarse en r\u00e9gimen de jornada completa o de jornada parcial, previo acuerdo entre la empresa y la persona trabajadora, y conforme se determine reglamentariamente",
        "subject": "La suspensi\u00f3n del contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 disfrutarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Mediante convenio colectivo o, en su defecto, por acuerdo entre la empresa y los representantes de los trabajadores, se podr\u00e1 establecer la distribuci\u00f3n irregular de la jornada a lo largo del a\u00f1o",
        "subject": "convenio colectivo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se podr\u00e1 establecer",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "No obstante lo dispuesto en el apartado anterior, el Gobierno podr\u00e1 regular medidas de reserva, duraci\u00f3n o preferencia en el empleo que tengan por objeto facilitar la colocaci\u00f3n de trabajadores demandantes de empleo",
        "subject": "Gobierno",
        "object": [],
        "complement": [
            "medidas de reserva, duraci\u00f3n o preferencia en el empleo"
        ],
        "event": "podr\u00e1 regular",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa tendr\u00e1 derecho a ser informado y consultado sobre la situaci\u00f3n y estructura del empleo en la empresa o en el centro de trabajo, as\u00ed como a ser informado trimestralmente sobre la evoluci\u00f3n probable del mismo, incluyendo la consulta cuando se prevean cambios al respecto",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a ser informado y consultado",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Los \u00e1rbitros deber\u00e1n abstenerse y, en su defecto, ser recusados, en los casos siguientes Tener inter\u00e9s personal en el asunto de que se trate",
        "subject": "\u00e1rbitros",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n abstenerse y, en su defecto, ser recusados",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Solamente podr\u00e1n ser revocados los delegados de personal y miembros del comit\u00e9 durante su mandato, por decisi\u00f3n de los trabajadores que los hayan elegido, mediante asamblea convocada al efecto a instancia de un tercio, como m\u00ednimo, de los electores y por mayor\u00eda absoluta de estos, mediante sufragio personal, libre, directo y secreto",
        "subject": "delegados de personal y miembros del comit\u00e9",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n ser revocados",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La proclamaci\u00f3n se har\u00e1 en los dos d\u00edas laborables despu\u00e9s de concluido dicho plazo, public\u00e1ndose en los tablones referidos",
        "subject": "proclamaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se har\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los delegados de personal ejercer\u00e1n mancomunadamente ante el empresario la representaci\u00f3n para la que fueron elegidos y tendr\u00e1n las mismas competencias establecidas para los comit\u00e9s de empresa",
        "subject": "delegados de personal",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ejercer\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El procedimiento se iniciar\u00e1 mediante solicitud de la empresa, acompa\u00f1ada de los medios de prueba que estime necesarios y simult\u00e1nea comunicaci\u00f3n a los representantes legales de los trabajadores, quienes ostentar\u00e1n la condici\u00f3n de parte interesada en la totalidad de la tramitaci\u00f3n del procedimiento",
        "subject": "empresa",
        "object": [
            "representantes legales de los trabajadores"
        ],
        "complement": [
            "medios de prueba"
        ],
        "event": "iniciar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La persona trabajadora tendr\u00e1 derecho a solicitar el regreso a su jornada o modalidad contractual anterior una vez concluido el periodo acordado o cuando el cambio de las circunstancias as\u00ed lo justifique, aun cuando no hubiese transcurrido el periodo previsto",
        "subject": "persona trabajadora",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a solicitar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Cuando los dos adoptantes, guardadores o acogedores que ejerzan este derecho trabajen para la misma empresa, \u00e9sta podr\u00e1 limitar el disfrute simult\u00e1neo de las diez semanas voluntarias por razones fundadas y objetivas, debidamente motivadas por escrito",
        "subject": "empresa",
        "object": [
            "los dos adoptantes, guardadores o acogedores"
        ],
        "complement": [
            "disfrute simult\u00e1neo de las diez semanas voluntarias"
        ],
        "event": "podr\u00e1 limitar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El permiso deber\u00e1 constar por escrito y para actos determinados",
        "subject": "permiso",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "constar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se considerar\u00e1n incumplimientos contractuales Las ofensas verbales o f\u00edsicas al empresario o a las personas que trabajan en la empresa o a los familiares que convivan con ellos",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "considerar\u00e1n",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "En dicha comunicaci\u00f3n los promotores deber\u00e1n identificar con precisi\u00f3n la empresa y el centro de trabajo de esta en que se desea celebrar el proceso electoral y la fecha de inicio de este, que ser\u00e1 la de constituci\u00f3n de la mesa electoral y que, en todo caso, no podr\u00e1 comenzar antes de un mes ni m\u00e1s all\u00e1 de tres meses contabilizados a partir del registro de la comunicaci\u00f3n en la oficina p\u00fablica dependiente de la autoridad laboral",
        "subject": "promotores",
        "object": [],
        "complement": [
            "empresa",
            "centro de trabajo",
            "proceso electoral",
            "fecha de inicio",
            "mesa electoral",
            "registro de la comunicaci\u00f3n",
            "oficina p\u00fablica",
            "autoridad laboral"
        ],
        "event": "deber\u00e1n identificar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La representaci\u00f3n de los trabajadores, o de los empresarios, que promueva la negociaci\u00f3n, lo comunicar\u00e1 a la otra parte, expresando detalladamente en la comunicaci\u00f3n, que deber\u00e1 hacerse por escrito, la legitimaci\u00f3n que ostenta de conformidad con los art\u00edculos anteriores, los \u00e1mbitos del convenio y las materias objeto de negociaci\u00f3n",
        "subject": "representaci\u00f3n de los trabajadores, o de los empresarios",
        "object": [],
        "complement": [
            "otra parte",
            "comunicaci\u00f3n",
            "legitimaci\u00f3n",
            "art\u00edculos anteriores",
            "\u00e1mbitos del convenio",
            "materias objeto de negociaci\u00f3n"
        ],
        "event": "comunicar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Las preferencias reconocidas en los apartados precedentes ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n en todos los supuestos en los que, no hall\u00e1ndose el empresario declarado en concurso, los correspondientes cr\u00e9ditos concurran con otro u otros sobre bienes de aquel",
        "subject": "Las preferencias",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El cedente o el cesionario que previere adoptar, con motivo de la transmisi\u00f3n, medidas laborales en relaci\u00f3n con sus trabajadores vendr\u00e1 obligado a iniciar un periodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores sobre las medidas previstas y sus consecuencias para los trabajadores",
        "subject": "El cedente o el cesionario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "vendr\u00e1 obligado a iniciar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Una vez efectuada la subsanaci\u00f3n, esta oficina p\u00fablica proceder\u00e1 al registro del acta electoral correspondiente",
        "subject": "esta oficina p\u00fablica",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "proceder\u00e1 al registro",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa tendr\u00e1 tambi\u00e9n las siguientes competencias Participar, como se determine por convenio colectivo, en la gesti\u00f3n de obras sociales establecidas en la empresa en beneficio de los trabajadores o de sus familiares",
        "subject": "El comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se entender\u00e1 que concurren causas t\u00e9cnicas, cuando se produzcan cambios, entre otros, en el \u00e1mbito de los medios o instrumentos de la prestaci\u00f3n del servicio p\u00fablico de que se trate y causas organizativas, cuando se produzcan cambios, entre otros, en el \u00e1mbito de los sistemas y m\u00e9todos de trabajo del personal adscrito al servicio p\u00fablico",
        "subject": "cambios",
        "object": [],
        "complement": [
            "\u00e1mbito de los medios o instrumentos de la prestaci\u00f3n del servicio p\u00fablico",
            "\u00e1mbito de los sistemas y m\u00e9todos de trabajo del personal adscrito al servicio p\u00fablico"
        ],
        "event": "producir",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Podr\u00e1n celebrarse contratos de duraci\u00f3n determinada en los siguientes supuestos Cuando se contrate al trabajador para la realizaci\u00f3n de una obra o servicio determinados, con autonom\u00eda y sustantividad propia dentro de la actividad de la empresa y cuya ejecuci\u00f3n, aunque limitada en el tiempo, sea en principio de duraci\u00f3n incierta",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [
            "una obra o servicio determinados",
            "autonom\u00eda y sustantividad propia dentro de la actividad de la empresa",
            "ejecuci\u00f3n, aunque limitada en el tiempo, sea en principio de duraci\u00f3n incierta"
        ],
        "event": "contratar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores que tengan la consideraci\u00f3n de v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero o de v\u00edctimas del terrorismo que se vean obligados a abandonar el puesto de trabajo en la localidad donde ven\u00edan prestando sus servicios, para hacer efectiva su protecci\u00f3n o su derecho a la asistencia social integral, tendr\u00e1n derecho preferente a ocupar otro puesto de trabajo, del mismo grupo profesional o categor\u00eda equivalente, que la empresa tenga vacante en cualquier otro de sus centros de trabajo",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [
            "v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero o de v\u00edctimas del terrorismo",
            "el puesto de trabajo en la localidad donde ven\u00edan prestando sus servicios",
            "protecci\u00f3n o su derecho a la asistencia social integral",
            "otro puesto de trabajo, del mismo grupo profesional o categor\u00eda equivalente, que la empresa tenga vacante en cualquier otro de sus centros de trabajo"
        ],
        "event": "tener",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Ser\u00e1n causas justas para que el trabajador pueda solicitar la extinci\u00f3n del contrato Cualquier otro incumplimiento grave de sus obligaciones por parte del empresario, salvo los supuestos de fuerza mayor, as\u00ed como la negativa del mismo a reintegrar al trabajador en sus anteriores condiciones de trabajo en los supuestos previstos en los art\u00edculos 40 y 41, cuando una sentencia judicial haya declarado los mismos injustificados",
        "subject": "incumplimiento grave de sus obligaciones por parte del empresario",
        "object": [],
        "complement": [
            "los supuestos de fuerza mayor",
            "la negativa del mismo a reintegrar al trabajador en sus anteriores condiciones de trabajo en los supuestos previstos en los art\u00edculos 40 y 41",
            "una sentencia judicial haya declarado los mismos injustificados"
        ],
        "event": "ser",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Se considerar\u00e1n relaciones laborales de car\u00e1cter especial La de las personas que intervengan en operaciones mercantiles por cuenta de uno o m\u00e1s empresarios sin asumir el riesgo y ventura de aquellas",
        "subject": "personas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "intervengan",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "Cualquier justificaci\u00f3n de aquellos basada en el hecho de que la empresa que tom\u00f3 la decisi\u00f3n no les ha facilitado la informaci\u00f3n necesaria no podr\u00e1 ser tomada en consideraci\u00f3n a tal efecto",
        "subject": "justificaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1 ser tomada",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "En su defecto, dicha acomodaci\u00f3n deber\u00e1 realizarse por acuerdo entre la empresa y los representantes de los trabajadores",
        "subject": "dicha acomodaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 realizarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo se extinguir\u00e1 Por mutuo acuerdo de las partes",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se extinguir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "Por tanto, a efectos de determinar el n\u00famero de representantes, se estar\u00e1 a lo siguiente Los contratados por t\u00e9rmino de hasta un a\u00f1o se computar\u00e1n seg\u00fan el n\u00famero de d\u00edas trabajados en el periodo de un a\u00f1o anterior a la convocatoria de la elecci\u00f3n",
        "subject": "contratados",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se computar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se consideran horas complementarias las realizadas como adici\u00f3n a las horas ordinarias pactadas en el contrato a tiempo parcial, conforme a las siguientes reglas El pacto de horas complementarias y las condiciones de realizaci\u00f3n de las mismas estar\u00e1n sujetos a las reglas previstas en las letras anteriores",
        "subject": "horas complementarias",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se consideran",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "los candidatos Resultar\u00e1n elegidos los que obtengan el mayor n\u00famero de votos",
        "subject": "los candidatos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Resultar\u00e1n elegidos",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En los supuestos de reducci\u00f3n de jornada contemplados en el art\u00edculo 37.4 en su p\u00e1rrafo final, as\u00ed como en sus apartados 5, 6 y 8, el salario a tener en cuenta a efectos del c\u00e1lculo de las indemnizaciones previstas en esta ley ser\u00e1 el que hubiera correspondido a la persona trabajadora sin considerar la reducci\u00f3n de jornada efectuada, siempre y cuando no hubiera transcurrido el plazo m\u00e1ximo legalmente establecido para dicha reducci\u00f3n",
        "subject": "el salario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "A estos efectos, se entender\u00e1 por reducci\u00f3n de jornada la disminuci\u00f3n temporal de entre un diez y un setenta por ciento de la jornada de trabajo computada sobre la base de una jornada diaria, semanal, mensual o anual",
        "subject": "se",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "entender\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Este periodo de descanso se considerar\u00e1 tiempo de trabajo efectivo cuando as\u00ed est\u00e9 establecido o se establezca por convenio colectivo o contrato de trabajo",
        "subject": "se",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "considerar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa tendr\u00e1 derecho a ser informado trimestralmente Sobre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la empresa y la evoluci\u00f3n reciente y probable de sus actividades, incluidas las actuaciones medioambientales que tengan repercusi\u00f3n directa en el empleo, as\u00ed como sobre la producci\u00f3n y ventas, incluido el programa de producci\u00f3n",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a ser informado",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Si dichos cr\u00e9ditos concurriesen con los que puedan conservar los trabajadores por la parte no satisfecha por el Fondo, unos y otros se abonar\u00e1n a prorrata de sus respectivos importes",
        "subject": "unos y otros",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se abonar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La decisi\u00f3n empresarial podr\u00e1 ser impugnada por la autoridad laboral a petici\u00f3n de la entidad gestora de la prestaci\u00f3n por desempleo cuando aquella pudiera tener por objeto la obtenci\u00f3n indebida de las prestaciones por parte de los trabajadores afectados por inexistencia de la causa motivadora de la situaci\u00f3n legal de desempleo",
        "subject": "autoridad laboral",
        "object": [
            "entidad gestora"
        ],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 ser impugnada",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El horario de trabajo del trabajador relevista podr\u00e1 completar el del trabajador sustituido o simultanearse con \u00e9l",
        "subject": "trabajador relevista",
        "object": [
            "trabajador sustituido"
        ],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 completar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El trabajador tendr\u00e1 derecho Al disfrute de los permisos necesarios para concurrir a ex\u00e1menes, as\u00ed como a una preferencia a elegir turno de trabajo, si tal es el r\u00e9gimen instaurado en la empresa, cuando curse con regularidad estudios para la obtenci\u00f3n de un t\u00edtulo acad\u00e9mico o profesional",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El empresario deber\u00e1 facilitar el centro de trabajo para la celebraci\u00f3n de la asamblea, salvo en los siguientes casos Si a\u00fan no se hubiese resarcido o afianzado el resarcimiento por los da\u00f1os producidos en alteraciones ocurridas en alguna reuni\u00f3n anterior",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [
            "centro de trabajo"
        ],
        "event": "deber\u00e1 facilitar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En los casos de parto prematuro con falta de peso y en aquellos otros en que el neonato precise, por alguna condici\u00f3n cl\u00ednica, hospitalizaci\u00f3n a continuaci\u00f3n del parto, por un periodo superior a siete d\u00edas, el periodo de suspensi\u00f3n se ampliar\u00e1 en tantos d\u00edas como el nacido se encuentre hospitalizado, con un m\u00e1ximo de trece semanas adicionales, y en los t\u00e9rminos en que reglamentariamente se desarrolle",
        "subject": "periodo de suspensi\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se ampliar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En caso de que el contrato se hubiera concertado por una duraci\u00f3n inferior a la m\u00e1xima legal o convencionalmente establecida, podr\u00e1 prorrogarse mediante acuerdo de las partes, por una \u00fanica vez, sin que la duraci\u00f3n total del contrato pueda exceder de dicha duraci\u00f3n m\u00e1xima",
        "subject": "contrato",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 prorrogarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En el plazo m\u00e1ximo de veinte d\u00edas desde la presentaci\u00f3n del convenio en el registro se dispondr\u00e1 por la autoridad laboral su publicaci\u00f3n obligatoria y gratuita en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb o en el correspondiente bolet\u00edn oficial de la comunidad aut\u00f3noma o de la provincia, en funci\u00f3n del \u00e1mbito territorial del convenio",
        "subject": "autoridad laboral",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se dispondr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Las situaciones de incapacidad temporal, nacimiento, adopci\u00f3n, guarda con fines de adopci\u00f3n, acogimiento, riesgo durante el embarazo, riesgo durante la lactancia y violencia de g\u00e9nero, que afecten a la persona trabajadora durante el periodo de prueba, interrumpen el c\u00f3mputo del mismo siempre que se produzca acuerdo entre ambas partes",
        "subject": "situaciones",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "interrumpen",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La copia b\u00e1sica se entregar\u00e1 por el empresario, en plazo no superior a diez d\u00edas desde la formalizaci\u00f3n del contrato, a los representantes legales de los trabajadores, quienes la firmar\u00e1n a efectos de acreditar que se ha producido la entrega",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "representantes legales de los trabajadores"
        ],
        "complement": [],
        "event": "entregar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Si no existiera acuerdo un\u00e1nime entre los sindicatos se\u00f1alados anteriormente, la autoridad laboral competente establecer\u00e1 la forma de designaci\u00f3n, atendiendo a los principios de imparcialidad de los \u00e1rbitros, posibilidad de ser recusados y participaci\u00f3n de los sindicatos en su nombramiento",
        "subject": "autoridad laboral",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "establecer\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En caso de procedimientos concursales, desde el momento en que se tenga conocimiento de la existencia de cr\u00e9ditos laborales o se presuma la posibilidad de su existencia, el juez, de oficio o a instancia de parte, citar\u00e1 al Fondo de Garant\u00eda Salarial, sin cuyo requisito no asumir\u00e1 este las obligaciones se\u00f1aladas en los apartados anteriores",
        "subject": "juez",
        "object": [
            "Fondo de Garant\u00eda Salarial"
        ],
        "complement": [],
        "event": "citara",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato a tiempo parcial podr\u00e1 concertarse por tiempo indefinido o por duraci\u00f3n determinada en los supuestos en los que legalmente se permita la utilizaci\u00f3n de esta modalidad de contrataci\u00f3n, excepto en el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje",
        "subject": "contrato a tiempo parcial",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 concertarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "A estos efectos, se considerar\u00e1 terminado el contrato El d\u00eda en que termine la prestaci\u00f3n de servicios continuados, cuando se haya dado esta continuidad por virtud de pr\u00f3rroga expresa o t\u00e1cita",
        "subject": "contrato",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se considerar\u00e1 terminado",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de la informaci\u00f3n sobre previsiones en materia de subcontrataci\u00f3n a la que se refiere el art\u00edculo 64 cuando la empresa concierte un contrato de prestaci\u00f3n de obras o servicios con una empresa contratista o subcontratista, deber\u00e1 informar a los representantes legales de sus trabajadores sobre los siguientes extremos Medidas previstas para la coordinaci\u00f3n de actividades desde el punto de vista de la prevenci\u00f3n de riesgos laborales",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 informar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El trabajo realizado por cuenta propia no estar\u00e1 sometido a la legislaci\u00f3n laboral, excepto en aquellos aspectos que por precepto legal se disponga expresamente",
        "subject": "trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no estar\u00e1 sometido",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Mediante los convenios colectivos, y en su \u00e1mbito correspondiente, los trabajadores y empresarios regulan las condiciones de trabajo y de productividad",
        "subject": "trabajadores y empresarios",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "regulan",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Acto seguido, las mesas electorales de una misma empresa o centro, en reuni\u00f3n conjunta, extender\u00e1n el acta del resultado global de la votaci\u00f3n",
        "subject": "mesas electorales",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "extender\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "A partir de 1 de enero de 2021, cada progenitor disfrutar\u00e1 de igual periodo de suspensi\u00f3n del contrato de trabajo, incluyendo seis semanas de permiso obligatorio para cada uno de ellos, siendo de aplicaci\u00f3n \u00edntegra la nueva regulaci\u00f3n dispuesta en el Real Decreto-ley 6/2019, de 1 de marzo",
        "subject": "progenitor",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "disfrutar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En el caso de elecciones en centros de trabajo de hasta treinta trabajadores en los que se elige un solo delegado de personal, desde la constituci\u00f3n de la mesa hasta los actos de votaci\u00f3n y proclamaci\u00f3n de candidatos electos habr\u00e1n de transcurrir veinticuatro horas, debiendo en todo caso la mesa hacer p\u00fablica con la suficiente antelaci\u00f3n la hora de celebraci\u00f3n de la votaci\u00f3n",
        "subject": "mesa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "habr\u00e1n de transcurrir",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La relaci\u00f3n laboral se extinguir\u00e1 al producirse la jubilaci\u00f3n total del trabajador",
        "subject": "relaci\u00f3n laboral",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "extinguir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "la opci\u00f3n De no efectuar la opci\u00f3n, se entender\u00e1 que lo hace por la readmisi\u00f3n",
        "subject": "la opci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no efectuar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El trabajador, previo aviso y justificaci\u00f3n, podr\u00e1 ausentarse del trabajo, con derecho a remuneraci\u00f3n, por alguno de los motivos y por el tiempo siguiente Dos d\u00edas por el fallecimiento, accidente o enfermedad graves, hospitalizaci\u00f3n o intervenci\u00f3n quir\u00fargica sin hospitalizaci\u00f3n que precise reposo domiciliario, de parientes hasta el segundo grado de consanguinidad o afinidad",
        "subject": "El trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 ausentarse",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Cualquiera de las partes podr\u00e1 exigir que el contrato se formalice por escrito, incluso durante el transcurso de la relaci\u00f3n laboral",
        "subject": "Cualquiera de las partes",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 exigir",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "El Servicio P\u00fablico de Empleo emitir\u00e1 dicho documento y lo pondr\u00e1 en conocimiento de la empresa en la que el trabajador preste sus servicios",
        "subject": "El Servicio P\u00fablico de Empleo",
        "object": [
            "dicho documento"
        ],
        "complement": [
            "en la que el trabajador preste sus servicios"
        ],
        "event": "emitir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Este contrato se deber\u00e1 formalizar necesariamente por escrito en el modelo que se establezca y en \u00e9l deber\u00e1 figurar una indicaci\u00f3n sobre la duraci\u00f3n estimada de la actividad, as\u00ed como sobre la forma y orden de llamamiento que establezca el convenio colectivo aplicable, haciendo constar igualmente, de manera orientativa, la jornada laboral estimada y su distribuci\u00f3n horaria",
        "subject": "contrato",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se deber\u00e1 formalizar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Dicho requerimiento ser\u00e1 comunicado a los sindicatos que hayan obtenido representaci\u00f3n y al resto de las candidaturas",
        "subject": "requerimiento",
        "object": [
            "sindicatos",
            "candidaturas"
        ],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1 comunicado",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato de relevo se ajustar\u00e1 a las siguientes reglas Salvo lo establecido en los dos p\u00e1rrafos siguientes, la duraci\u00f3n del contrato de relevo que se celebre como consecuencia de una jubilaci\u00f3n parcial tendr\u00e1 que ser indefinida o, como m\u00ednimo, igual al tiempo que falte al trabajador sustituido para alcanzar la edad de jubilaci\u00f3n ordinaria que corresponda conforme a lo establecido en el texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social",
        "subject": "contrato de relevo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se ajustar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cuando ambos progenitores, adoptantes, guardadores o acogedores ejerzan este derecho con la misma duraci\u00f3n y r\u00e9gimen, el periodo de disfrute podr\u00e1 extenderse hasta que el lactante cumpla doce meses, con reducci\u00f3n proporcional del salario a partir del cumplimiento de los nueve meses",
        "subject": "progenitores, adoptantes, guardadores o acogedores",
        "object": [
            "derecho"
        ],
        "complement": [],
        "event": "ejerzan",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Este derecho solo podr\u00e1 ser ejercitado otra vez por el mismo trabajador si han transcurrido cuatro a\u00f1os desde el final de la anterior excedencia voluntaria",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ejercitado",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa, con la periodicidad que proceda en cada caso, tendr\u00e1 derecho a Conocer los modelos de contrato de trabajo escrito que se utilicen en la empresa as\u00ed como los documentos relativos a la terminaci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a Conocer",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El contrato de relevo se ajustar\u00e1 a las siguientes reglas En la negociaci\u00f3n colectiva se podr\u00e1n establecer medidas para impulsar la celebraci\u00f3n de contratos de relevo",
        "subject": "contrato de relevo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se ajustar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La consulta se llevar\u00e1 a cabo en una \u00fanica comisi\u00f3n negociadora, si bien, de existir varios centros de trabajo, quedar\u00e1 circunscrita a los centros afectados por el procedimiento",
        "subject": "consulta",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se llevar\u00e1 a cabo",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El incumplimiento de cualquiera de los requisitos establecidos en este art\u00edculo para la promoci\u00f3n de elecciones determinar\u00e1 la falta de validez del correspondiente proceso electoral; ello no obstante, la omisi\u00f3n de la comunicaci\u00f3n a la empresa podr\u00e1 suplirse por medio del traslado a la misma de una copia de la comunicaci\u00f3n presentada a la oficina p\u00fablica dependiente de la autoridad laboral, siempre que el traslado de la copia se produzca con una anterioridad m\u00ednima de veinte d\u00edas respecto de la fecha de iniciaci\u00f3n del proceso electoral fijado en el escrito de promoci\u00f3n",
        "subject": "incumplimiento",
        "object": [
            "requisitos"
        ],
        "complement": [
            "este art\u00edculo"
        ],
        "event": "determinar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El acuerdo con los representantes de los trabajadores en el periodo de consultas se entender\u00e1 sin perjuicio del derecho de los trabajadores afectados al ejercicio de la opci\u00f3n prevista en el p\u00e1rrafo tercero del apartado 1.El empresario y la representaci\u00f3n de los trabajadores podr\u00e1n acordar en cualquier momento la sustituci\u00f3n del periodo de consultas a que se refiere este apartado por la aplicaci\u00f3n del procedimiento de mediaci\u00f3n o arbitraje que sea de aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la empresa, que deber\u00e1 desarrollarse dentro del plazo m\u00e1ximo se\u00f1alado para dicho periodo",
        "subject": "acuerdo",
        "object": [
            "representantes de los trabajadores"
        ],
        "complement": [
            "periodo de consultas"
        ],
        "event": "entender\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Disponer de un cr\u00e9dito de horas mensuales retribuidas cada uno de los miembros del comit\u00e9 o delegado de personal en cada centro de trabajo, para el ejercicio de sus funciones de representaci\u00f3n, de acuerdo con la siguiente escala De setecientos cincuenta y uno en adelante, cuarenta horas",
        "subject": "miembros del comit\u00e9 o delegado de personal",
        "object": [],
        "complement": [
            "un cr\u00e9dito de horas mensuales retribuidas"
        ],
        "event": "Disponer",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El despido deber\u00e1 ser notificado por escrito al trabajador, haciendo figurar los hechos que lo motivan y la fecha en que tendr\u00e1 efectos",
        "subject": "despido",
        "object": [
            "trabajador"
        ],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 ser notificado",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Corresponde a las partes negociadoras establecer la duraci\u00f3n de los convenios, pudiendo eventualmente pactarse distintos periodos de vigencia para cada materia o grupo homog\u00e9neo de materias dentro del mismo convenio",
        "subject": "partes negociadoras",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "establecer",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En los supuestos a que se refieren los dos p\u00e1rrafos anteriores, el reparto de los miembros de la comisi\u00f3n negociadora se efectuar\u00e1 en proporci\u00f3n a la representatividad que ostenten las organizaciones sindicales o empresariales en el \u00e1mbito territorial de la negociaci\u00f3n",
        "subject": "reparto de los miembros de la comisi\u00f3n negociadora",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "efectuar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Si hubiese puesto o puestos sobrantes se atribuir\u00e1n a la lista o listas que tengan un mayor resto de votos",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "atribuir\u00e1n",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Todos los que tengan inter\u00e9s leg\u00edtimo, incluida la empresa cuando en ella concurra dicho inter\u00e9s, podr\u00e1n impugnar la elecci\u00f3n, las decisiones que adopte la mesa, as\u00ed como cualquier otra actuaci\u00f3n de la misma a lo largo del proceso electoral, fund\u00e1ndose para ello en la existencia de vicios graves que pudieran afectar a las garant\u00edas del proceso electoral y que alteren su resultado, en la falta de capacidad o legitimidad de los candidatos elegidos, en la discordancia entre el acta y el desarrollo del proceso electoral y en la falta de correlaci\u00f3n entre el n\u00famero de trabajadores que figuran en el acta de elecciones y el n\u00famero de representantes elegidos",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "impugnar",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Disponer de un cr\u00e9dito de horas mensuales retribuidas cada uno de los miembros del comit\u00e9 o delegado de personal en cada centro de trabajo, para el ejercicio de sus funciones de representaci\u00f3n, de acuerdo con la siguiente escala De doscientos cincuenta y uno a quinientos trabajadores, treinta horas",
        "subject": "miembros del comit\u00e9 o delegado de personal",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Disponer",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En cada lista deber\u00e1n figurar las siglas del sindicato o grupo de trabajadores que la presenten",
        "subject": "lista",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "figurar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En la negociaci\u00f3n colectiva se fijar\u00e1n criterios y procedimientos tendentes a conseguir una presencia equilibrada de hombres y mujeres vinculados a la empresa mediante contratos formativos",
        "subject": "negociaci\u00f3n colectiva",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "fijar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En este segundo supuesto, el contrato se prorrogar\u00e1 autom\u00e1ticamente por periodos anuales, extingui\u00e9ndose en todo caso al finalizar el periodo correspondiente al a\u00f1o en que se produzca la jubilaci\u00f3n total del trabajador relevado",
        "subject": "contrato",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "prorrogar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores",
        "subject": "Real Decreto Legislativo 1/1995",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se aprueba",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "A tal efecto podr\u00e1 establecer reservas y preferencias en las condiciones de contrataci\u00f3n de modo que, en igualdad de condiciones de idoneidad, tengan preferencia para ser contratadas las personas del sexo menos representado en el grupo profesional de que se trate",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 establecer",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "En el caso de producirse vacante por cualquier causa en los comit\u00e9s de empresa o de centros de trabajo, aquella se cubrir\u00e1 autom\u00e1ticamente por el trabajador siguiente en la lista a la que pertenezca el sustituido",
        "subject": "aquella",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se cubrir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La compensaci\u00f3n a que se refiere el primer supuesto comprender\u00e1 tanto los gastos propios como los de los familiares a su cargo, en los t\u00e9rminos que se convengan entre las partes, y nunca ser\u00e1 inferior a los l\u00edmites m\u00ednimos establecidos en los convenios colectivos",
        "subject": "compensaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "comprender\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Hasta que no finalice el procedimiento arbitral y, en su caso, la posterior impugnaci\u00f3n judicial, quedar\u00e1 paralizada la tramitaci\u00f3n de un nuevo procedimiento arbitral",
        "subject": "tramitaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "quedar\u00e1 paralizada",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La mesa electoral se constituir\u00e1 formalmente, mediante acta otorgada al efecto, en la fecha fijada por los promotores en su comunicaci\u00f3n del prop\u00f3sito de celebrar elecciones, que ser\u00e1 la fecha de iniciaci\u00f3n del proceso electoral",
        "subject": "mesa electoral",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se constituir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Tendr\u00e1 el mismo derecho quien precise encargarse del cuidado directo de un familiar, hasta el segundo grado de consanguinidad o afinidad, que por razones de edad, accidente o enfermedad no pueda valerse por s\u00ed mismo, y que no desempe\u00f1e actividad retribuida",
        "subject": "quien",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Tendr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Ser\u00e1 tambi\u00e9n nula la decisi\u00f3n extintiva en los siguientes supuestos La de las trabajadoras embarazadas, desde la fecha de inicio del embarazo hasta el comienzo del periodo de suspensi\u00f3n a que se refiere la letra a); el de las personas trabajadoras que hayan solicitado uno de los permisos a los que se refieren los art\u00edculos 37.4, 5 y 6, o est\u00e9n disfrutando de ellos, o hayan solicitado o est\u00e9n disfrutando la excedencia prevista en el art\u00edculo 46.3; y el de las trabajadoras v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero por el ejercicio de su derecho a la tutela judicial efectiva o de los derechos reconocidos en esta ley para hacer efectiva su protecci\u00f3n o su derecho a la asistencia social integral",
        "subject": "decisi\u00f3n extintiva",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Ser\u00e1 tambi\u00e9n nula",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Solo previo acuerdo mayoritario entre los sindicatos m\u00e1s representativos o representativos de conformidad con la Ley Org\u00e1nica 11/1985, de 2 de agosto, de Libertad Sindical, podr\u00e1 promoverse la celebraci\u00f3n de elecciones de manera generalizada en uno o varios \u00e1mbitos funcionales o territoriales",
        "subject": "acuerdo mayoritario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 promoverse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "En la relaci\u00f3n de trabajo, los trabajadores tienen derecho A la ocupaci\u00f3n efectiva",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El empresario podr\u00e1 suspender el contrato de trabajo por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n, con arreglo a lo previsto en este art\u00edculo y al procedimiento que se determine reglamentariamente",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 suspender",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "En cualquier caso, el trabajador y el empresario se someter\u00e1n en sus prestaciones rec\u00edprocas a las exigencias de la buena fe",
        "subject": "trabajador y el empresario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se someter\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los contratos de interinidad que se celebren con beneficiarios de prestaciones por desempleo, de nivel contributivo o asistencial, que lleven m\u00e1s de un a\u00f1o como perceptores, para sustituir a trabajadores que est\u00e9n en la situaci\u00f3n de excedencia a que se refiere el art\u00edculo 46.3, dar\u00e1n derecho a una reducci\u00f3n en las cotizaciones empresariales a la Seguridad Social por contingencias comunes en las cuant\u00edas que se especifican a continuaci\u00f3n Noventa y cinco por ciento durante el primer a\u00f1o de excedencia del trabajador que se sustituye",
        "subject": "contratos de interinidad",
        "object": [
            "beneficiarios de prestaciones por desempleo"
        ],
        "complement": [
            "trabajadores"
        ],
        "event": "dar\u00e1n derecho a",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La indemnizaci\u00f3n por finalizaci\u00f3n del contrato a la que se refiere el citado art\u00edculo 49.1.c) no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las extinciones de contratos celebrados con anterioridad al 4 de marzo de 2001, cualquiera que sea la fecha de su extinci\u00f3n",
        "subject": "indemnizaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [
            "contratos"
        ],
        "event": "no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El trabajador, previo aviso y justificaci\u00f3n, podr\u00e1 ausentarse del trabajo, con derecho a remuneraci\u00f3n, por alguno de los motivos y por el tiempo siguiente Por el tiempo indispensable para la realizaci\u00f3n de ex\u00e1menes prenatales y t\u00e9cnicas de preparaci\u00f3n al parto y, en los casos de adopci\u00f3n, guarda con fines de adopci\u00f3n o acogimiento, para la asistencia a las preceptivas sesiones de informaci\u00f3n y preparaci\u00f3n y para la realizaci\u00f3n de los preceptivos informes psicol\u00f3gicos y sociales previos a la declaraci\u00f3n de idoneidad, siempre, en todos los casos, que deban tener lugar dentro de la jornada de trabajo",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 ausentarse",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Las fiestas laborales, que tendr\u00e1n car\u00e1cter retribuido y no recuperable, no podr\u00e1n exceder de catorce al a\u00f1o, de las cuales dos ser\u00e1n locales",
        "subject": "fiestas laborales",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1n exceder de",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Cuando la sentencia que declare la improcedencia del despido se dicte transcurridos m\u00e1s de noventa d\u00edas h\u00e1biles desde la fecha en que se present\u00f3 la demanda, el empresario podr\u00e1 reclamar del Estado el abono de la percepci\u00f3n econ\u00f3mica a la que se refiere el apartado 2, correspondiente al tiempo que exceda de dichos noventa d\u00edas h\u00e1biles",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 reclamar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "El contrato a tiempo parcial se regir\u00e1 por las siguientes reglas Las personas trabajadoras a tiempo parcial tendr\u00e1n los mismos derechos que los trabajadores a tiempo completo",
        "subject": "personas trabajadoras",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Las contrataciones Resultar\u00e1n de aplicaci\u00f3n al personal laboral de las Administraciones p\u00fablicas los permisos de nacimiento, adopci\u00f3n, del progenitor diferente de la madre biol\u00f3gica y lactancia regulados en el texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico, aprobado por Real Decreto Legislativo 5/2015, de 30 de octubre, no siendo de aplicaci\u00f3n a este personal, por tanto, las previsiones de la presente Ley sobre las suspensiones de los contratos de trabajo que, en su caso, corresponder\u00edan por los mismos supuestos de hecho",
        "subject": "personal laboral de las Administraciones p\u00fablicas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "No se podr\u00e1n imponer sanciones que consistan en la reducci\u00f3n de la duraci\u00f3n de las vacaciones u otra minoraci\u00f3n de los derechos al descanso del trabajador o multa de haber",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Si el trabajador estuviera afiliado a un sindicato y al empresario le constase, deber\u00e1 dar audiencia previa a los delegados sindicales de la secci\u00f3n sindical correspondiente a dicho sindicato",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "delegados sindicales"
        ],
        "complement": [],
        "event": "dar audiencia previa",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se considera trabajo a turnos toda forma de organizaci\u00f3n del trabajo en equipo seg\u00fan la cual los trabajadores ocupan sucesivamente los mismos puestos de trabajo, seg\u00fan un cierto ritmo, continuo o discontinuo, implicando para el trabajador la necesidad de prestar sus servicios en horas diferentes en un periodo determinado de d\u00edas o de semanas",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ocupan",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El cedente y el cesionario deber\u00e1n informar a los representantes legales de sus trabajadores respectivos afectados por el cambio de titularidad, de los siguientes extremos Fecha prevista de la transmisi\u00f3n",
        "subject": "cedente y el cesionario",
        "object": [
            "representantes legales"
        ],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n informar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En todo caso, lo dispuesto en dicho art\u00edculo 15.5 no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n respecto de las modalidades particulares de contrato de trabajo contempladas en la Ley Org\u00e1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades o en cualesquiera otras normas con rango de ley",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Notificada la decisi\u00f3n de traslado, el trabajador tendr\u00e1 derecho a optar entre el traslado, percibiendo una compensaci\u00f3n por gastos, o la extinci\u00f3n de su contrato, percibiendo una indemnizaci\u00f3n de veinte d\u00edas de salario por a\u00f1o de servicio, prorrate\u00e1ndose por meses los periodos de tiempo inferiores a un a\u00f1o y con un m\u00e1ximo de doce mensualidades",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a optar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En los convenios sectoriales estar\u00e1n legitimados para negociar en representaci\u00f3n de los trabajadores Los sindicatos que tengan la consideraci\u00f3n de m\u00e1s representativos a nivel estatal, as\u00ed como, en sus respectivos \u00e1mbitos, las organizaciones sindicales afiliadas, federadas o confederadas a los mismos",
        "subject": "Los sindicatos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "estar\u00e1n legitimados para negociar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Las reducciones de jornada contempladas en este apartado constituyen un derecho individual de los trabajadores, hombres o mujeres",
        "subject": "Las reducciones de jornada",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "constituyen un derecho individual",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "A efectos de lo dispuesto en esta ley se entender\u00e1 por despido colectivo la extinci\u00f3n de contratos de trabajo fundada en causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n cuando, en un periodo de noventa d\u00edas, la extinci\u00f3n afecte al menos a Diez trabajadores, en las empresas que ocupen menos de cien trabajadores",
        "subject": "despido colectivo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se entender\u00e1 por",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Se entiende que concurren causas t\u00e9cnicas cuando se produzcan cambios, entre otros, en el \u00e1mbito de los medios o instrumentos de producci\u00f3n; causas organizativas cuando se produzcan cambios, entre otros, en el \u00e1mbito de los sistemas y m\u00e9todos de trabajo del personal o en el modo de organizar la producci\u00f3n y causas productivas cuando se produzcan cambios, entre otros, en la demanda de los productos o servicios que la empresa pretende colocar en el mercado",
        "subject": "cambios",
        "object": [],
        "complement": [
            "\u00e1mbito de los medios o instrumentos de producci\u00f3n",
            "\u00e1mbito de los sistemas y m\u00e9todos de trabajo del personal",
            "modo de organizar la producci\u00f3n",
            "demanda de los productos o servicios que la empresa pretende colocar en el mercado"
        ],
        "event": "producir",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "La calificaci\u00f3n por la autoridad judicial de la nulidad, procedencia o improcedencia de la decisi\u00f3n extintiva producir\u00e1 iguales efectos que los indicados para el despido disciplinario, con las siguientes modificaciones Si la extinci\u00f3n se declara improcedente y el empresario procede a la readmisi\u00f3n, el trabajador habr\u00e1 de reintegrarle la indemnizaci\u00f3n percibida",
        "subject": "calificaci\u00f3n por la autoridad judicial",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "producir",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "La disposici\u00f3n adicional cuarta y la disposici\u00f3n transitoria segunda de la Ley 12/2001, de 9 de julio, de medidas urgentes de reforma del mercado de trabajo para el incremento del empleo y la mejora de su calidad",
        "subject": "disposici\u00f3n adicional cuarta y la disposici\u00f3n transitoria segunda de la Ley 12/2001, de 9 de julio, de medidas urgentes de reforma del mercado de trabajo para el incremento del empleo y la mejora de su calidad",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Transcurridos estos plazos, los trabajadores adquirir\u00e1n la condici\u00f3n de trabajadores fijos de la empresa",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [
            "estos plazos"
        ],
        "event": "adquirir\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Por acuerdo entre el trabajador y el empresario se asignar\u00e1 al trabajador un grupo profesional y se establecer\u00e1 como contenido de la prestaci\u00f3n laboral objeto del contrato de trabajo la realizaci\u00f3n de todas las funciones correspondientes al grupo profesional asignado o solamente de alguna de ellas",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se asignar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "No se tendr\u00e1 en cuenta, a efectos de la duraci\u00f3n m\u00e1xima de la jornada ordinaria laboral, ni para el c\u00f3mputo del n\u00famero m\u00e1ximo de las horas extraordinarias autorizadas, el exceso de las trabajadas para prevenir o reparar siniestros y otros da\u00f1os extraordinarios y urgentes, sin perjuicio de su compensaci\u00f3n como horas extraordinarias",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El convenio colectivo que sucede a uno anterior puede disponer sobre los derechos reconocidos en aquel",
        "subject": "convenio colectivo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "puede disponer",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de lo anterior, cuando concurran causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n, por acuerdo entre la empresa y los representantes de los trabajadores legitimados para negociar un convenio colectivo conforme a lo previsto en el art\u00edculo 87.1, se podr\u00e1 proceder, previo desarrollo de un periodo de consultas en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 41.4, a inaplicar en la empresa las condiciones de trabajo previstas en el convenio colectivo aplicable, sea este de sector o de empresa, que afecten a las siguientes materias Horario y distribuci\u00f3n del tiempo de trabajo",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se podr\u00e1 proceder",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo se podr\u00e1 celebrar por escrito o de palabra",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se podr\u00e1 celebrar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "La representaci\u00f3n de los trabajadores en la empresa o centro de trabajo que tengan menos de cincuenta y m\u00e1s de diez trabajadores corresponde a los delegados de personal",
        "subject": "representaci\u00f3n de los trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "corresponde",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de la libertad de contrataci\u00f3n a que se refieren los apartados anteriores, los convenios colectivos habr\u00e1n de expresar como contenido m\u00ednimo lo siguiente Forma y condiciones de denuncia del convenio, as\u00ed como plazo m\u00ednimo para dicha denuncia antes de finalizar su vigencia",
        "subject": "convenios colectivos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "habr\u00e1n de expresar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En todo caso, se entender\u00e1 que la disminuci\u00f3n es persistente si durante tres trimestres consecutivos el nivel de ingresos ordinarios o ventas de cada trimestre es inferior al registrado en el mismo trimestre del a\u00f1o anterior",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se entender\u00e1",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Del resultado del escrutinio se levantar\u00e1 acta seg\u00fan modelo normalizado en la que se incluir\u00e1n las incidencias y protestas habidas en su caso",
        "subject": "resultado del escrutinio",
        "object": [],
        "complement": [
            "acta",
            "modelo normalizado",
            "incidencias",
            "protestas"
        ],
        "event": "levantar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se podr\u00e1n presentar candidatos para las elecciones de delegados de personal y miembros del comit\u00e9 de empresa por los sindicatos de trabajadores legalmente constituidos o por las coaliciones formadas por dos o m\u00e1s de ellos, que deber\u00e1n tener una denominaci\u00f3n concreta atribuy\u00e9ndose sus resultados a la coalici\u00f3n",
        "subject": "candidatos",
        "object": [],
        "complement": [
            "elecciones de delegados de personal",
            "miembros del comit\u00e9 de empresa",
            "sindicatos de trabajadores",
            "coaliciones"
        ],
        "event": "presentar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo podr\u00e1 suspenderse por las siguientes causas Las consignadas v\u00e1lidamente en el contrato",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [
            "causas",
            "consignadas"
        ],
        "event": "suspenderse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El funcionamiento y las decisiones de la Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos se entender\u00e1n siempre sin perjuicio de las atribuciones que correspondan a la jurisdicci\u00f3n y a la autoridad laboral en los t\u00e9rminos establecidos por las leyes",
        "subject": "funcionamiento y las decisiones de la Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos",
        "object": [],
        "complement": [
            "atribuciones",
            "jurisdicci\u00f3n",
            "autoridad laboral",
            "t\u00e9rminos",
            "leyes"
        ],
        "event": "entender\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Igual prioridad aplicativa tendr\u00e1n en estas materias los convenios colectivos para un grupo de empresas o una pluralidad de empresas vinculadas por razones organizativas o productivas y nominativamente identificadas a que se refiere el art\u00edculo 87.1.",
        "subject": "convenios colectivos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El cedente y el cesionario deber\u00e1n informar a los representantes legales de sus trabajadores respectivos afectados por el cambio de titularidad, de los siguientes extremos Medidas previstas respecto de los trabajadores",
        "subject": "cedente y el cesionario",
        "object": [
            "representantes legales"
        ],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n informar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El calendario de vacaciones se fijar\u00e1 en cada empresa",
        "subject": "calendario de vacaciones",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se fijar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El deber de sigilo subsistir\u00e1 incluso tras la expiraci\u00f3n de su mandato e independientemente del lugar en que se encuentren",
        "subject": "deber de sigilo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "subsistir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El informe deber\u00e1 ser evacuado en el improrrogable plazo de quince d\u00edas desde la notificaci\u00f3n a la autoridad laboral de la finalizaci\u00f3n del periodo de consultas y quedar\u00e1 incorporado al procedimiento",
        "subject": "informe",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 ser evacuado",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se consideran horas complementarias las realizadas como adici\u00f3n a las horas ordinarias pactadas en el contrato a tiempo parcial, conforme a las siguientes reglas El pacto de horas complementarias deber\u00e1 recoger el n\u00famero de horas complementarias cuya realizaci\u00f3n podr\u00e1 ser requerida por el empresario",
        "subject": "horas complementarias",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se consideran",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores elegir\u00e1n, mediante sufragio libre, personal, secreto y directo a los delegados de personal en el n\u00famero siguiente: hasta treinta trabajadores, uno; de treinta y uno a cuarenta y nueve, tres",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "elegir\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Si el contrato de trabajo de duraci\u00f3n determinada es superior a un a\u00f1o, la parte del contrato que formule la denuncia est\u00e1 obligada a notificar a la otra la terminaci\u00f3n del mismo con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de quince d\u00edas",
        "subject": "parte del contrato",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "est\u00e1 obligada a notificar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El empresario Asimismo, a fin de posibilitar la movilidad y promoci\u00f3n, deber\u00e1 informar a los trabajadores a distancia de la existencia de puestos de trabajo vacantes para su desarrollo presencial en sus centros de trabajo",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 informar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los contratos de interinidad que se celebren con beneficiarios de prestaciones por desempleo, de nivel contributivo o asistencial, que lleven m\u00e1s de un a\u00f1o como perceptores, para sustituir a trabajadores que est\u00e9n en la situaci\u00f3n de excedencia a que se refiere el art\u00edculo 46.3, dar\u00e1n derecho a una reducci\u00f3n en las cotizaciones empresariales a la Seguridad Social por contingencias comunes en las cuant\u00edas que se especifican a continuaci\u00f3n Sesenta por ciento durante el segundo a\u00f1o de excedencia del trabajador que se sustituye",
        "subject": "contratos de interinidad",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Dicha distribuci\u00f3n deber\u00e1 respetar en todo caso los periodos m\u00ednimos de descanso diario y semanal previstos en la ley y el trabajador deber\u00e1 conocer con un preaviso m\u00ednimo de cinco d\u00edas el d\u00eda y la hora de la prestaci\u00f3n de trabajo resultante de aquella",
        "subject": "distribuci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 respetar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "A estos efectos, la direcci\u00f3n de la empresa deber\u00e1 comunicar de manera fehaciente a los trabajadores o a sus representantes su intenci\u00f3n de iniciar el procedimiento",
        "subject": "direcci\u00f3n de la empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 comunicar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En caso de nulidad por discriminaci\u00f3n salarial por raz\u00f3n de sexo, el trabajador tendr\u00e1 derecho a la retribuci\u00f3n correspondiente al trabajo igual o de igual valor",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La ejecuci\u00f3n de este contrato de trabajo a tiempo parcial y su retribuci\u00f3n ser\u00e1n compatibles con la pensi\u00f3n que la Seguridad Social reconozca al trabajador en concepto de jubilaci\u00f3n parcial",
        "subject": "La ejecuci\u00f3n de este contrato de trabajo a tiempo parcial y su retribuci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1n compatibles",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El periodo en que el trabajador permanezca en situaci\u00f3n de excedencia conforme a lo establecido en este art\u00edculo ser\u00e1 computable a efectos de antig\u00fcedad y el trabajador tendr\u00e1 derecho a la asistencia a cursos de formaci\u00f3n profesional, a cuya participaci\u00f3n deber\u00e1 ser convocado por el empresario, especialmente con ocasi\u00f3n de su reincorporaci\u00f3n",
        "subject": "El periodo en que el trabajador permanezca en situaci\u00f3n de excedencia conforme a lo establecido en este art\u00edculo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1 computable",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Podr\u00e1n promoverse elecciones parciales por dimisiones, revocaciones o ajustes de la representaci\u00f3n por incremento de plantilla",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Podr\u00e1n promoverse",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Los acuerdos de la comisi\u00f3n requerir\u00e1n, en cualquier caso, el voto favorable de la mayor\u00eda de cada una de las dos representaciones",
        "subject": "acuerdos de la comisi\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "requerir\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa, con la periodicidad que proceda en cada caso, tendr\u00e1 derecho a Conocer el balance, la cuenta de resultados, la memoria y, en el caso de que la empresa revista la forma de sociedad por acciones o participaciones, los dem\u00e1s documentos que se den a conocer a los socios, y en las mismas condiciones que a estos",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El art\u00edculo 5, la disposici\u00f3n adicional quinta y las disposiciones transitorias primera y segunda del Real Decreto-ley 10/2011, de 26 de agosto, de medidas urgentes para la promoci\u00f3n del empleo de los j\u00f3venes, el fomento de la estabilidad en el empleo y el mantenimiento del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo",
        "subject": "Real Decreto-ley 10/2011",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Las contrataciones realizadas al amparo de lo establecido en esta disposici\u00f3n se regir\u00e1n por lo dispuesto en el art\u00edculo 15.1.c) de esta ley y sus normas de desarrollo",
        "subject": "contrataciones",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se regir\u00e1n por",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El empresario entregar\u00e1 a la representaci\u00f3n legal de los trabajadores una copia b\u00e1sica de todos los contratos que deban celebrarse por escrito, a excepci\u00f3n de los contratos de relaci\u00f3n laboral especial de alta direcci\u00f3n sobre los que se establece el deber de notificaci\u00f3n a la representaci\u00f3n legal de los trabajadores",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [
            "copia b\u00e1sica",
            "contratos"
        ],
        "event": "entregar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Expirada dicha duraci\u00f3n m\u00e1xima o realizada la obra o servicio objeto del contrato, si no hubiera denuncia y se continuara en la prestaci\u00f3n laboral, el contrato se considerar\u00e1 prorrogado t\u00e1citamente por tiempo indefinido, salvo prueba en contrario que acredite la naturaleza temporal de la prestaci\u00f3n",
        "subject": "contrato",
        "object": [],
        "complement": [
            "duraci\u00f3n m\u00e1xima",
            "obra",
            "servicio"
        ],
        "event": "considerar\u00e1 prorrogado",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La duraci\u00f3n m\u00e1xima de la jornada ordinaria de trabajo ser\u00e1 de cuarenta horas semanales de trabajo efectivo de promedio en c\u00f3mputo anual",
        "subject": "duraci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [
            "jornada ordinaria",
            "trabajo"
        ],
        "event": "ser\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Tal decisi\u00f3n tendr\u00e1 la eficacia de los acuerdos alcanzados en periodo de consultas y solo ser\u00e1 recurrible conforme al procedimiento y en base a los motivos establecidos en el art\u00edculo 91.El resultado de los procedimientos a que se refieren los p\u00e1rrafos anteriores que haya finalizado con la inaplicaci\u00f3n de condiciones de trabajo deber\u00e1 ser comunicado a la autoridad laboral a los solos efectos de dep\u00f3sito",
        "subject": "decisi\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [
            "eficacia",
            "acuerdos"
        ],
        "event": "tendr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "A efectos de lo dispuesto en esta ley se entender\u00e1 por despido colectivo la extinci\u00f3n de contratos de trabajo fundada en causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n cuando, en un periodo de noventa d\u00edas, la extinci\u00f3n afecte al menos a Treinta trabajadores en las empresas que ocupen m\u00e1s de trescientos trabajadores",
        "subject": "despido colectivo",
        "object": [
            "contratos de trabajo"
        ],
        "complement": [],
        "event": "se entender\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "El plazo se computar\u00e1 desde el d\u00eda siguiente a la fecha de notificaci\u00f3n de la decisi\u00f3n empresarial, tras la finalizaci\u00f3n, en su caso, del periodo de consultas",
        "subject": "plazo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se computar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "Las referencias realizadas en las disposiciones legales, reglamentarias o en los convenios colectivos al contrato para la formaci\u00f3n deber\u00e1n entenderse realizadas, a partir del 31 de agosto de 2011, al contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje a que se refiere el art\u00edculo 11.2 en la medida en que no se opongan o contradigan lo establecido en el mismo",
        "subject": "referencias",
        "object": [
            "contrato para la formaci\u00f3n"
        ],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n entenderse realizadas",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "La resoluci\u00f3n de la autoridad laboral se dictar\u00e1, previas las actuaciones e informes indispensables, en el plazo de cinco d\u00edas desde la solicitud y deber\u00e1 limitarse, en su caso, a constatar la existencia de la fuerza mayor alegada por la empresa, correspondiendo a esta la decisi\u00f3n sobre la extinci\u00f3n de los contratos, que surtir\u00e1 efectos desde la fecha del hecho causante de la fuerza mayor",
        "subject": "resoluci\u00f3n de la autoridad laboral",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se dictar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "En caso de empate, resultar\u00e1 elegido el trabajador de mayor antig\u00fcedad en la empresa",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "resultar\u00e1 elegido",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En los convenios sectoriales estar\u00e1n legitimados para negociar en representaci\u00f3n de los trabajadores Los sindicatos que tengan la consideraci\u00f3n de m\u00e1s representativos a nivel de comunidad aut\u00f3noma respecto de los convenios que no trasciendan de dicho \u00e1mbito territorial, as\u00ed como, en sus respectivos \u00e1mbitos, las organizaciones sindicales afiliadas, federadas o confederadas a los mismos",
        "subject": "sindicatos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "estar\u00e1n legitimados",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El acuerdo no ser\u00e1 de duraci\u00f3n superior a dos a\u00f1os y se formalizar\u00e1 siempre por escrito",
        "subject": "acuerdo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no ser\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El procedimiento, que ser\u00e1 aplicable cualquiera que sea el n\u00famero de trabajadores de la empresa y del n\u00famero de afectados por la suspensi\u00f3n, se iniciar\u00e1 mediante comunicaci\u00f3n a la autoridad laboral competente y la apertura simult\u00e1nea de un periodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores de duraci\u00f3n no superior a quince d\u00edas",
        "subject": "procedimiento",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se iniciar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La regulaci\u00f3n de las condiciones establecidas en un convenio de empresa, que podr\u00e1 negociarse en cualquier momento de la vigencia de convenios colectivos de \u00e1mbito superior, tendr\u00e1 prioridad aplicativa respecto del convenio sectorial estatal, auton\u00f3mico o de \u00e1mbito inferior en las siguientes materias El abono o la compensaci\u00f3n de las horas extraordinarias y la retribuci\u00f3n espec\u00edfica del trabajo a turnos",
        "subject": "La regulaci\u00f3n de las condiciones establecidas en un convenio de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 prioridad aplicativa",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Las personas trabajadoras tienen derecho a solicitar las adaptaciones de la duraci\u00f3n y distribuci\u00f3n de la jornada de trabajo, en la ordenaci\u00f3n del tiempo de trabajo y en la forma de prestaci\u00f3n, incluida la prestaci\u00f3n de su trabajo a distancia, para hacer efectivo su derecho a la conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral",
        "subject": "Las personas trabajadoras",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen derecho a solicitar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Expresar, colegiadamente si se trata del comit\u00e9, con libertad sus opiniones en las materias concernientes a la esfera de su representaci\u00f3n, pudiendo publicar y distribuir, sin perturbar el normal desenvolvimiento del trabajo, las publicaciones de inter\u00e9s laboral o social, comunic\u00e1ndolo a la empresa",
        "subject": "Expresar, colegiadamente si se trata del comit\u00e9",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "pudiendo publicar y distribuir",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En aquellos sectores en los que no existan asociaciones empresariales que cuenten con la suficiente representatividad, se entender\u00e1 v\u00e1lidamente constituida la comisi\u00f3n negociadora cuando la misma est\u00e9 integrada por las organizaciones empresariales estatales o auton\u00f3micas referidas en el p\u00e1rrafo segundo del art\u00edculo 87.3.c).",
        "subject": "En aquellos sectores en los que no existan asociaciones empresariales que cuenten con la suficiente representatividad",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se entender\u00e1 v\u00e1lidamente constituida",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "A partir de 1 de enero de 2020, en el caso de nacimiento, el otro progenitor contar\u00e1 con un periodo de suspensi\u00f3n total de doce semanas, de las cuales las cuatro primeras deber\u00e1 disfrutarlas de forma ininterrumpida inmediatamente tras el parto",
        "subject": "otro progenitor",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "contar\u00e1 con",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje se regir\u00e1 por las siguientes reglas El trabajador deber\u00e1 recibir la formaci\u00f3n inherente al contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje directamente en un centro formativo de la red a que se refiere la disposici\u00f3n adicional quinta de la Ley Org\u00e1nica 5/2002, de 19 de junio, de las Cualificaciones y de la Formaci\u00f3n Profesional, previamente reconocido para ello por el Sistema Nacional de Empleo",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 recibir",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La decisi\u00f3n de estos \u00f3rganos, que podr\u00e1 ser adoptada en su propio seno o por un \u00e1rbitro designado al efecto por ellos mismos con las debidas garant\u00edas para asegurar su imparcialidad, habr\u00e1 de dictarse en plazo no superior a veinticinco d\u00edas a contar desde la fecha del sometimiento del conflicto ante dichos \u00f3rganos",
        "subject": "\u00f3rganos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "habr\u00e1 de dictarse",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "A los efectos de lo previsto en este art\u00edculo, se considerar\u00e1 que existe sucesi\u00f3n de empresa cuando la transmisi\u00f3n afecte a una entidad econ\u00f3mica que mantenga su identidad, entendida como un conjunto de medios organizados a fin de llevar a cabo una actividad econ\u00f3mica, esencial o accesoria",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de la informaci\u00f3n sobre previsiones en materia de subcontrataci\u00f3n a la que se refiere el art\u00edculo 64 cuando la empresa concierte un contrato de prestaci\u00f3n de obras o servicios con una empresa contratista o subcontratista, deber\u00e1 informar a los representantes legales de sus trabajadores sobre los siguientes extremos Objeto y duraci\u00f3n de la contrata",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [
            "informaci\u00f3n"
        ],
        "event": "deber\u00e1 informar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En otro caso, a una comisi\u00f3n representativa que se constituir\u00e1 de acuerdo con las siguientes reglas Si ninguno de los centros de trabajo afectados por el procedimiento cuenta con representantes legales de los trabajadores, la comisi\u00f3n representativa estar\u00e1 integrada por quienes sean elegidos por y entre los miembros de las comisiones designadas en los centros de trabajo afectados conforme a lo dispuesto en la letra a), en proporci\u00f3n al n\u00famero de trabajadores que representen",
        "subject": "comisi\u00f3n representativa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "estar\u00e1 integrada",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cuando la decisi\u00f3n extintiva se fundase en el art\u00edculo 52.c), con alegaci\u00f3n de causa econ\u00f3mica, y como consecuencia de tal situaci\u00f3n econ\u00f3mica no se pudiera poner a disposici\u00f3n del trabajador la indemnizaci\u00f3n a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, el empresario, haci\u00e9ndolo constar en la comunicaci\u00f3n escrita, podr\u00e1 dejar de hacerlo, sin perjuicio del derecho del trabajador de exigir de aquel su abono cuando tenga efectividad la decisi\u00f3n extintiva",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [
            "indemnizaci\u00f3n"
        ],
        "event": "podr\u00e1 dejar de hacerlo",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los convenios colectivos podr\u00e1n establecer cl\u00e1usulas que posibiliten la extinci\u00f3n del contrato de trabajo por el cumplimiento por parte del trabajador de la edad legal de jubilaci\u00f3n fijada en la normativa de Seguridad Social, siempre que se cumplan los siguientes requisitos La medida deber\u00e1 vincularse a objetivos coherentes de pol\u00edtica de empleo expresados en el convenio colectivo, tales como la mejora de la estabilidad en el empleo por la transformaci\u00f3n de contratos temporales en indefinidos, la contrataci\u00f3n de nuevos trabajadores, el relevo generacional o cualesquiera otras dirigidas a favorecer la calidad del empleo",
        "subject": "convenios colectivos",
        "object": [],
        "complement": [
            "cl\u00e1usulas"
        ],
        "event": "podr\u00e1n establecer",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En el supuesto de no optar el empresario por la readmisi\u00f3n o la indemnizaci\u00f3n, se entiende que procede la primera",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "optar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Cuando en periodos sucesivos de noventa d\u00edas y con el objeto de eludir las previsiones contenidas en este art\u00edculo, la empresa realice extinciones de contratos al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 52.c) en un n\u00famero inferior a los umbrales se\u00f1alados, y sin que concurran causas nuevas que justifiquen tal actuaci\u00f3n, dichas nuevas extinciones se considerar\u00e1n efectuadas en fraude de ley, y ser\u00e1n declaradas nulas y sin efecto",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "realice",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "No obstante, los convenios colectivos podr\u00e1n establecer criterios para la concreci\u00f3n horaria de la reducci\u00f3n de jornada a que se refiere el apartado 6, en atenci\u00f3n a los derechos de conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral de la persona trabajadora y las necesidades productivas y organizativas de las empresas",
        "subject": "convenios colectivos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "establecer",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Una vez redactada el acta ser\u00e1 firmada por los componentes de la mesa, los interventores y el representante del empresario, si lo hubiere",
        "subject": "acta",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1 firmada",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Durante el periodo de reducci\u00f3n de jornada no podr\u00e1n realizarse horas extraordinarias salvo fuerza mayor",
        "subject": "periodo de reducci\u00f3n de jornada",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1n realizarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Esta informaci\u00f3n podr\u00e1 facilitarse mediante un anuncio p\u00fablico en un lugar adecuado de la empresa o centro de trabajo, o mediante otros medios previstos en la negociaci\u00f3n colectiva, que aseguren la transmisi\u00f3n de la informaci\u00f3n",
        "subject": "informaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 facilitarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Se excluyen del \u00e1mbito regulado por esta ley Los trabajos realizados a t\u00edtulo de amistad, benevolencia o buena vecindad",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El n\u00famero de horas complementarias pactadas no podr\u00e1 exceder del treinta por ciento de las horas ordinarias de trabajo objeto del contrato",
        "subject": "n\u00famero de horas complementarias pactadas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1 exceder",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El contrato Se presumir\u00e1 existente entre todo el que presta un servicio por cuenta y dentro del \u00e1mbito de organizaci\u00f3n y direcci\u00f3n de otro y el que lo recibe a cambio de una retribuci\u00f3n a aquel",
        "subject": "contrato",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Se presumir\u00e1 existente",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Cuando los dos progenitores que ejerzan este derecho trabajen para la misma empresa, la direcci\u00f3n empresarial podr\u00e1 limitar su ejercicio simult\u00e1neo por razones fundadas y objetivas, debidamente motivadas por escrito",
        "subject": "direcci\u00f3n empresarial",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 limitar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Si en la divisi\u00f3n resultaren cocientes con fracciones, se adjudicar\u00e1 la unidad fraccionaria al grupo al que corresponder\u00eda la fracci\u00f3n m\u00e1s alta; si fueran iguales, la adjudicaci\u00f3n ser\u00e1 por sorteo",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores tienen como deberes b\u00e1sicos Cumplir con las obligaciones concretas de su puesto de trabajo, de conformidad con las reglas de la buena fe y diligencia",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen como deberes b\u00e1sicos",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "De esta comunicaci\u00f3n se enviar\u00e1 copia, a efectos de registro, a la autoridad laboral correspondiente en funci\u00f3n del \u00e1mbito territorial del convenio",
        "subject": "comunicaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [
            "copia"
        ],
        "event": "enviar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La regulaci\u00f3n de las mismas se har\u00e1 previa consulta a las organizaciones sindicales y asociaciones empresariales m\u00e1s representativas",
        "subject": "regulaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [
            "organizaciones sindicales",
            "asociaciones empresariales"
        ],
        "event": "har\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "A efectos de indemnizaci\u00f3n por extinci\u00f3n por causas objetivas, los contratos de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida celebrados con anterioridad al 12 de febrero de 2012 continuar\u00e1n rigi\u00e9ndose por la normativa a cuyo amparo se concertaron",
        "subject": "contratos",
        "object": [],
        "complement": [
            "normativa"
        ],
        "event": "continuar\u00e1n rigi\u00e9ndose",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El empresario facilitar\u00e1 los medios precisos para el normal desarrollo de la votaci\u00f3n y de todo el proceso electoral",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [
            "medios"
        ],
        "event": "facilitar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de la ejecutividad de la modificaci\u00f3n en el plazo de efectividad anteriormente citado, el trabajador que, no habiendo optado por la rescisi\u00f3n de su contrato, se muestre disconforme con la decisi\u00f3n empresarial podr\u00e1 impugnarla ante la jurisdicci\u00f3n social",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 impugnarla",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Las retribuciones del personal de alta direcci\u00f3n gozar\u00e1n de las garant\u00edas del salario establecidas en los art\u00edculos 27.2, 29, 32 y 33.",
        "subject": "retribuciones",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "gozar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Transcurrido el periodo de consultas el empresario comunicar\u00e1 a la autoridad laboral el resultado del mismo",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "autoridad laboral"
        ],
        "complement": [],
        "event": "comunicar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores Tampoco podr\u00e1n disponer v\u00e1lidamente de los derechos reconocidos como indisponibles por convenio colectivo",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n disponer",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El plazo para la realizaci\u00f3n de dicho texto era de doce meses a partir de la entrada en vigor de la citada Ley 20/2014, que tuvo lugar el 31 de octubre de 2014.",
        "subject": "plazo",
        "object": [],
        "complement": [
            "realizaci\u00f3n de dicho texto"
        ],
        "event": "era",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "los trabajadores En este \u00faltimo caso, decaer\u00e1 la mencionada obligaci\u00f3n de reserva",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "decaer\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Se considerar\u00e1n incumplimientos contractuales La transgresi\u00f3n de la buena fe contractual, as\u00ed como el abuso de confianza en el desempe\u00f1o del trabajo",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [
            "incumplimientos contractuales",
            "transgresi\u00f3n de la buena fe contractual",
            "abuso de confianza en el desempe\u00f1o del trabajo"
        ],
        "event": "considerar\u00e1n",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El trabajador en excedencia voluntaria conserva solo un derecho preferente al reingreso en las vacantes de igual o similar categor\u00eda a la suya que hubiera o se produjeran en la empresa",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [
            "derecho preferente al reingreso en las vacantes de igual o similar categor\u00eda a la suya que hubiera o se produjeran en la empresa"
        ],
        "event": "conserva",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "A fin de posibilitar la movilidad voluntaria en el trabajo a tiempo parcial, el empresario deber\u00e1 informar a los trabajadores de la empresa sobre la existencia de puestos de trabajo vacantes, de manera que aquellos puedan formular solicitudes de conversi\u00f3n voluntaria de un trabajo a tiempo completo en un trabajo a tiempo parcial y viceversa, o para el incremento del tiempo de trabajo de los trabajadores a tiempo parcial, todo ello de conformidad con los procedimientos que se establezcan en convenio colectivo",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [
            "trabajadores de la empresa",
            "puestos de trabajo vacantes",
            "solicitudes de conversi\u00f3n voluntaria de un trabajo a tiempo completo en un trabajo a tiempo parcial y viceversa, o para el incremento del tiempo de trabajo de los trabajadores a tiempo parcial"
        ],
        "event": "deber\u00e1 informar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El n\u00famero de miembros del comit\u00e9 de empresa se determinar\u00e1 de acuerdo con la siguiente escala De mil en adelante, dos por cada mil o fracci\u00f3n, con el m\u00e1ximo de setenta y cinco",
        "subject": "n\u00famero de miembros del comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se determinar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Salvo pacto en contrario, establecido mediante acuerdo de empresa entre el cesionario y los representantes de los trabajadores una vez consumada la sucesi\u00f3n, las relaciones laborales de los trabajadores afectados por la sucesi\u00f3n seguir\u00e1n rigi\u00e9ndose por el convenio colectivo que en el momento de la transmisi\u00f3n fuere de aplicaci\u00f3n en la empresa, centro de trabajo o unidad productiva aut\u00f3noma transferida",
        "subject": "relaciones laborales de los trabajadores afectados por la sucesi\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [
            "convenio colectivo que en el momento de la transmisi\u00f3n fuere de aplicaci\u00f3n en la empresa, centro de trabajo o unidad productiva aut\u00f3noma transferida"
        ],
        "event": "seguir\u00e1n rigi\u00e9ndose",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cuando se promuevan elecciones para renovar la representaci\u00f3n por conclusi\u00f3n de la duraci\u00f3n del mandato, tal promoci\u00f3n solo podr\u00e1 efectuarse a partir de la fecha en que falten tres meses para el vencimiento del mandato",
        "subject": "promoci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [
            "elecciones para renovar la representaci\u00f3n por conclusi\u00f3n de la duraci\u00f3n del mandato"
        ],
        "event": "podr\u00e1 efectuarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El Fondo A los efectos del abono por el Fondo de las cantidades que resulten reconocidas a favor de los trabajadores, se tendr\u00e1n en cuenta las reglas siguientes:Primera",
        "subject": "El Fondo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se tendr\u00e1n en cuenta",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El acto de la votaci\u00f3n se efectuar\u00e1 en el centro o lugar de trabajo y durante la jornada laboral, teni\u00e9ndose en cuenta las normas que regulen el voto por correo",
        "subject": "El acto de la votaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se efectuar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos, como \u00f3rgano colegiado, adscrito al Ministerio de Empleo y Seguridad Social a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Empleo, de car\u00e1cter tripartito y paritario e integrado por representantes de la Administraci\u00f3n General del Estado, as\u00ed como de las organizaciones empresariales y sindicales m\u00e1s representativas, tendr\u00e1 las siguientes funciones El estudio, informaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de documentaci\u00f3n sobre la negociaci\u00f3n colectiva, as\u00ed como la difusi\u00f3n de la misma mediante el Observatorio de la Negociaci\u00f3n Colectiva",
        "subject": "La Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Previamente el empresario deber\u00e1 ofrecer al trabajador un curso dirigido a facilitar la adaptaci\u00f3n a las modificaciones operadas",
        "subject": "el empresario",
        "object": [
            "al trabajador"
        ],
        "complement": [
            "un curso dirigido a facilitar la adaptaci\u00f3n a las modificaciones operadas"
        ],
        "event": "deber\u00e1 ofrecer",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El acuerdo ser\u00e1 comunicado de inmediato a la empresa y a la autoridad laboral, la cual, en veinticuatro horas, anular\u00e1 o ratificar\u00e1 la paralizaci\u00f3n acordada",
        "subject": "acuerdo",
        "object": [
            "empresa",
            "autoridad laboral"
        ],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1 comunicado",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El convenio que sucede a uno anterior deroga en su integridad a este \u00faltimo, salvo los aspectos que expresamente se mantengan",
        "subject": "convenio",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deroga",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La mesa electoral cumplir\u00e1 las siguientes funciones Fijar\u00e1 el n\u00famero de representantes y la fecha tope para la presentaci\u00f3n de candidaturas",
        "subject": "mesa electoral",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "cumplir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La renuncia a la promoci\u00f3n con posterioridad a la comunicaci\u00f3n de la oficina p\u00fablica dependiente de la autoridad laboral no impedir\u00e1 el desarrollo del proceso electoral, siempre que se cumplan todos los requisitos que permitan la validez del mismo",
        "subject": "renuncia",
        "object": [],
        "complement": [
            "promoci\u00f3n"
        ],
        "event": "no impedir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Se consideran horas complementarias las realizadas como adici\u00f3n a las horas ordinarias pactadas en el contrato a tiempo parcial, conforme a las siguientes reglas El empresario solo podr\u00e1 exigir la realizaci\u00f3n de horas complementarias cuando as\u00ed lo hubiera pactado expresamente con el trabajador",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [
            "horas complementarias"
        ],
        "event": "podr\u00e1 exigir",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Las acciones derivadas del contrato de trabajo que no tengan se\u00f1alado plazo especial prescribir\u00e1n al a\u00f1o de su terminaci\u00f3n",
        "subject": "acciones",
        "object": [],
        "complement": [
            "contrato de trabajo"
        ],
        "event": "prescribir\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La indemnizaci\u00f3n por despido improcedente de los contratos formalizados con anterioridad al 12 de febrero de 2012 se calcular\u00e1 a raz\u00f3n de cuarenta y cinco d\u00edas de salario por a\u00f1o de servicio por el tiempo de prestaci\u00f3n de servicios anterior a dicha fecha, prorrate\u00e1ndose por meses los periodos de tiempo inferiores a un a\u00f1o, y a raz\u00f3n de treinta y tres d\u00edas de salario por a\u00f1o de servicio por el tiempo de prestaci\u00f3n de servicios posterior, prorrate\u00e1ndose igualmente por meses los periodos de tiempo inferiores a un a\u00f1o",
        "subject": "indemnizaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [
            "contratos"
        ],
        "event": "calcular\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se excluyen del \u00e1mbito regulado por esta ley Las prestaciones personales obligatorias",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [
            "prestaciones personales obligatorias"
        ],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Si el riesgo de accidente fuera inminente, la paralizaci\u00f3n de las actividades podr\u00e1 ser acordada por los representantes de los trabajadores, por mayor\u00eda de sus miembros",
        "subject": "representantes de los trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 ser acordada",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "La disposici\u00f3n transitoria \u00fanica del Real Decreto-ley 16/2013, de 20 de diciembre, de medidas para favorecer la contrataci\u00f3n estable y mejorar la empleabilidad de los trabajadores",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El trabajador podr\u00e1 solicitar la presencia de un representante legal de los trabajadores en el momento de proceder a la firma del recibo del finiquito, haci\u00e9ndose constar en el mismo el hecho de su firma en presencia de un representante legal de los trabajadores, o bien que el trabajador no ha hecho uso de esta posibilidad",
        "subject": "trabajador",
        "object": [
            "representante legal de los trabajadores"
        ],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 solicitar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "A los efectos de lo establecido en el art\u00edculo 15.5, quedar\u00e1 excluido del c\u00f3mputo del plazo de veinticuatro meses y del periodo de treinta meses a que se refiere el citado art\u00edculo el tiempo transcurrido entre el 31 de agosto de 2011 y el 31 de diciembre de 2012, haya existido o no prestaci\u00f3n de servicios por el trabajador entre dichas fechas, comput\u00e1ndose en todo caso a los efectos de lo indicado en dicho art\u00edculo los periodos de servicios transcurridos, respectivamente, con anterioridad o posterioridad a las mismas",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Se consideran horas complementarias las realizadas como adici\u00f3n a las horas ordinarias pactadas en el contrato a tiempo parcial, conforme a las siguientes reglas Las horas complementarias efectivamente realizadas se retribuir\u00e1n como ordinarias, comput\u00e1ndose a efectos de bases de cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social y periodos de carencia y bases reguladoras de las prestaciones",
        "subject": "horas complementarias",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se consideran",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "El procedimiento arbitral se iniciar\u00e1 mediante escrito dirigido a la oficina p\u00fablica dependiente de la autoridad laboral, a quien promovi\u00f3 las elecciones y, en su caso, a quienes hayan presentado candidatos a las elecciones objeto de impugnaci\u00f3n",
        "subject": "procedimiento arbitral",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se iniciar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "En el supuesto de incapacidad temporal, producida la extinci\u00f3n de esta situaci\u00f3n con declaraci\u00f3n de incapacidad permanente en los grados de incapacidad permanente total para la profesi\u00f3n habitual, absoluta para todo trabajo o gran invalidez, cuando, a juicio del \u00f3rgano de calificaci\u00f3n, la situaci\u00f3n de incapacidad del trabajador vaya a ser previsiblemente objeto de revisi\u00f3n por mejor\u00eda que permita su reincorporaci\u00f3n al puesto de trabajo, subsistir\u00e1 la suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral, con reserva del puesto de trabajo, durante un periodo de dos a\u00f1os a contar desde la fecha de la resoluci\u00f3n por la que se declare la incapacidad permanente",
        "subject": "suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "subsistir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "Las empresas que celebren contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje con trabajadores con discapacidad tendr\u00e1n derecho a una reducci\u00f3n del cincuenta por ciento en las cuotas empresariales de la Seguridad Social previstas para los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje",
        "subject": "empresas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n derecho a",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El cambio de funciones distintas de las pactadas no incluido en los supuestos previstos en este art\u00edculo requerir\u00e1 el acuerdo de las partes o, en su defecto, el sometimiento a las reglas previstas para las modificaciones sustanciales de condiciones de trabajo o a las que a tal fin se hubieran establecido en convenio colectivo",
        "subject": "cambio de funciones",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "requerir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "A partir de 1 de enero de 2020, en el caso de adopci\u00f3n, guarda con fines de adopci\u00f3n o acogimiento, cada progenitor dispondr\u00e1 de un periodo de suspensi\u00f3n de seis semanas a disfrutar a tiempo completo de forma obligatoria e ininterrumpida inmediatamente despu\u00e9s de la resoluci\u00f3n judicial por la que se constituye la adopci\u00f3n o bien de la decisi\u00f3n administrativa de guarda con fines de adopci\u00f3n o de acogimiento",
        "subject": "progenitor",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "dispondr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En todos los casos con el l\u00edmite m\u00e1ximo de una anualidad, sin que el salario diario, base del c\u00e1lculo, pueda exceder del doble del salario m\u00ednimo interprofesional, incluyendo la parte proporcional de las pagas extraordinarias",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El trabajo nocturno tendr\u00e1 una retribuci\u00f3n espec\u00edfica que se determinar\u00e1 en la negociaci\u00f3n colectiva, salvo que el salario se haya establecido atendiendo a que el trabajo sea nocturno por su propia naturaleza o se haya acordado la compensaci\u00f3n de este trabajo por descansos",
        "subject": "trabajo nocturno",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En caso de incumplimiento de las referidas obligaciones de registro, el contrato se presumir\u00e1 celebrado a jornada completa, salvo prueba en contrario que acredite el car\u00e1cter parcial de los servicios",
        "subject": "contrato",
        "object": [],
        "complement": [
            "obligaciones de registro"
        ],
        "event": "se presumir\u00e1 celebrado",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Este real decreto legislativo ha sido sometido a consulta de las organizaciones sindicales y empresariales m\u00e1s representativas",
        "subject": "real decreto legislativo",
        "object": [],
        "complement": [
            "consulta de las organizaciones sindicales y empresariales m\u00e1s representativas"
        ],
        "event": "ha sido sometido",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Las obligaciones de informaci\u00f3n y consulta establecidas en este art\u00edculo se aplicar\u00e1n con independencia de que la decisi\u00f3n relativa a la transmisi\u00f3n haya sido adoptada por los empresarios cedente y cesionario o por las empresas que ejerzan el control sobre ellos",
        "subject": "obligaciones de informaci\u00f3n y consulta",
        "object": [],
        "complement": [
            "decisi\u00f3n relativa a la transmisi\u00f3n"
        ],
        "event": "se aplicar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Cuando un nuevo sujeto causante diera derecho a un nuevo periodo de excedencia, el inicio de la misma dar\u00e1 fin al que, en su caso, se viniera disfrutando",
        "subject": "inicio de la misma",
        "object": [],
        "complement": [
            "nuevo periodo de excedencia"
        ],
        "event": "dar\u00e1 fin",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Un convenio colectivo, durante su vigencia, no podr\u00e1 ser afectado por lo dispuesto en convenios de \u00e1mbito distinto salvo pacto en contrario, negociado conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 83.2, y salvo lo previsto en el apartado siguiente",
        "subject": "convenio colectivo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1 ser afectado",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El lugar de reuni\u00f3n ser\u00e1 el centro de trabajo, si las condiciones del mismo lo permiten, y la misma tendr\u00e1 lugar fuera de las horas de trabajo, salvo acuerdo con el empresario",
        "subject": "lugar de reuni\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "la adopci\u00f3n En ning\u00fan caso un mismo menor dar\u00e1 derecho a varios periodos de suspensi\u00f3n en la misma persona trabajadora",
        "subject": "adopci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "dar\u00e1 derecho",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores nocturnos y quienes trabajen a turnos deber\u00e1n gozar en todo momento de un nivel de protecci\u00f3n en materia de salud y seguridad adaptado a la naturaleza de su trabajo, y equivalente al de los restantes trabajadores de la empresa",
        "subject": "trabajadores nocturnos y quienes trabajen a turnos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n gozar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de lo se\u00f1alado en el apartado anterior, el contrato a tiempo parcial se entender\u00e1 celebrado por tiempo indefinido cuando se concierte para realizar trabajos fijos y peri\u00f3dicos dentro del volumen normal de actividad de la empresa",
        "subject": "contrato a tiempo parcial",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se entender\u00e1 celebrado",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "La regulaci\u00f3n de las condiciones establecidas en un convenio de empresa, que podr\u00e1 negociarse en cualquier momento de la vigencia de convenios colectivos de \u00e1mbito superior, tendr\u00e1 prioridad aplicativa respecto del convenio sectorial estatal, auton\u00f3mico o de \u00e1mbito inferior en las siguientes materias La cuant\u00eda del salario base y de los complementos salariales, incluidos los vinculados a la situaci\u00f3n y resultados de la empresa",
        "subject": "La regulaci\u00f3n de las condiciones establecidas en un convenio de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 prioridad aplicativa respecto",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "razones Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de modificaciones sustanciales de las condiciones de trabajo, entre otras, las que afecten a las siguientes materias Sistema de remuneraci\u00f3n y cuant\u00eda salarial",
        "subject": "razones",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de modificaciones sustanciales",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "En el caso de que tengan hijos o hijas, las personas trabajadoras tienen derecho a efectuar dicha solicitud hasta que los hijos o hijas cumplan doce a\u00f1os",
        "subject": "personas trabajadoras",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen derecho a efectuar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El trabajador Todo ello en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, y en sus normas de desarrollo, en cuanto les sean de aplicaci\u00f3n",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Todo ello en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, y en sus normas de desarrollo, en cuanto les sean de aplicaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo podr\u00e1 suspenderse por las siguientes causas Nacimiento, adopci\u00f3n, guarda con fines de adopci\u00f3n o acogimiento, de conformidad con el C\u00f3digo Civil o las leyes civiles de las Comunidades Aut\u00f3nomas que lo regulen, siempre que su duraci\u00f3n no sea inferior a un a\u00f1o, de menores de seis a\u00f1os o de menores de edad mayores de seis a\u00f1os con discapacidad o que por sus circunstancias y experiencias personales o por provenir del extranjero, tengan especiales dificultades de inserci\u00f3n social y familiar debidamente acreditadas por los servicios sociales competentes",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 suspenderse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El empresario est\u00e1 obligado a comunicar a la oficina p\u00fablica de empleo, en el plazo de los diez d\u00edas siguientes a su concertaci\u00f3n y en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se determinen, el contenido de los contratos de trabajo que celebre o las pr\u00f3rrogas de los mismos, deban o no formalizarse por escrito",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "est\u00e1 obligado a comunicar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El cambio de puesto de trabajo se llevar\u00e1 a cabo de conformidad con lo dispuesto en los art\u00edculos 39 y 41, en su caso, de la presente ley",
        "subject": "cambio de puesto de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se llevar\u00e1 a cabo",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa tendr\u00e1 tambi\u00e9n las siguientes competencias Ejercer una labor:1.\u00ba De vigilancia en el cumplimiento de las normas vigentes en materia laboral, de seguridad social y de empleo, as\u00ed como del resto de los pactos, condiciones y usos de empresa en vigor, formulando, en su caso, las acciones legales oportunas ante el empresario y los organismos o tribunales competentes",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores tienen como derechos b\u00e1sicos, con el contenido y alcance que para cada uno de los mismos disponga su espec\u00edfica normativa, los de Reuni\u00f3n",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "No obstante, podr\u00e1 acordarse en convenio colectivo que las gratificaciones extraordinarias se prorrateen en las doce mensualidades",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Se designar\u00e1n suplentes a aquellos trabajadores que sigan a los titulares de la mesa en el orden indicado de antig\u00fcedad o edad",
        "subject": null,
        "object": [
            "trabajadores"
        ],
        "complement": [],
        "event": "designar\u00e1n",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los apartados 4, 5, y 6 del art\u00edculo 48, en la redacci\u00f3n dada por el Real Decreto-ley 6/2019, de 1 de marzo, de medidas urgentes para garant\u00eda de la igualdad de trato y de oportunidades entre mujeres y hombres en el empleo y la ocupaci\u00f3n, ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n gradual conforme a las siguientes reglas En el caso de nacimiento, la madre biol\u00f3gica disfrutar\u00e1 completamente de los periodos de suspensi\u00f3n regulados en el Real Decreto-ley 6/2019, de 1 de marzo, desde su entrada en vigor",
        "subject": "madre biol\u00f3gica",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "disfrutar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo en pr\u00e1cticas podr\u00e1 concertarse con quienes estuvieren en posesi\u00f3n de t\u00edtulo universitario o de formaci\u00f3n profesional de grado medio o superior o t\u00edtulos oficialmente reconocidos como equivalentes, de acuerdo con las leyes reguladoras del sistema educativo vigente, o de certificado de profesionalidad de acuerdo con lo previsto en la Ley Org\u00e1nica 5/2002, de 19 de junio, de las Cualificaciones y de la Formaci\u00f3n Profesional, que habiliten para el ejercicio profesional, dentro de los cinco a\u00f1os, o de siete a\u00f1os cuando el contrato se concierte con un trabajador con discapacidad, siguientes a la terminaci\u00f3n de los correspondientes estudios, de acuerdo con las siguientes reglas La retribuci\u00f3n del trabajador ser\u00e1 la fijada en convenio colectivo para los trabajadores en pr\u00e1cticas, sin que, en su defecto, pueda ser inferior al sesenta o al setenta y cinco por ciento durante el primero o el segundo a\u00f1o de vigencia del contrato, respectivamente, del salario fijado en convenio para un trabajador que desempe\u00f1e el mismo o equivalente puesto de trabajo",
        "subject": "contrato de trabajo en pr\u00e1cticas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 concertarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Lo dispuesto en el art\u00edculo 56.5 ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los expedientes de reclamaci\u00f3n al Estado de salarios de tramitaci\u00f3n en los que no hubiera reca\u00eddo sentencia firme de despido el 15 de julio de 2012.Disposici\u00f3n transitoria decimotercera",
        "subject": "art\u00edculo 56.5",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cuando, de acuerdo con los t\u00e9rminos establecidos en este apartado, la protecci\u00f3n de los cr\u00e9ditos impagados corresponda al Fondo de Garant\u00eda Salarial, este solicitar\u00e1 informaci\u00f3n de la instituci\u00f3n de garant\u00eda del Estado miembro en el que se tramite el procedimiento colectivo de insolvencia sobre los cr\u00e9ditos pendientes de pago de los trabajadores y sobre los satisfechos por dicha instituci\u00f3n de garant\u00eda y pedir\u00e1 su colaboraci\u00f3n para garantizar que las cantidades abonadas a los trabajadores sean tenidas en cuenta en el procedimiento, as\u00ed como para conseguir el reembolso de dichas cantidades",
        "subject": "Fondo de Garant\u00eda Salarial",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "solicitar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El tipo de cotizaci\u00f3n se fijar\u00e1 por el Gobierno sobre los salarios que sirvan de base para el c\u00e1lculo de la cotizaci\u00f3n para atender las contingencias derivadas de accidentes de trabajo, enfermedad profesional y desempleo en el sistema de la Seguridad Social",
        "subject": "Gobierno",
        "object": [],
        "complement": [
            "salarios"
        ],
        "event": "se fijar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En el caso de los trabajadores menores de dieciocho a\u00f1os, el periodo de descanso tendr\u00e1 una duraci\u00f3n m\u00ednima de treinta minutos, y deber\u00e1 establecerse siempre que la duraci\u00f3n de la jornada diaria continuada exceda de cuatro horas y media",
        "subject": "periodo de descanso",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "A estos efectos, la jornada de los trabajadores a tiempo parcial se registrar\u00e1 d\u00eda a d\u00eda y se totalizar\u00e1 mensualmente, entregando copia al trabajador, junto con el recibo de salarios, del resumen de todas las horas realizadas en cada mes, tanto las ordinarias como las complementarias a que se refiere el apartado 5.",
        "subject": "jornada de los trabajadores a tiempo parcial",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se registrar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Ning\u00fan trabajador Tampoco se podr\u00e1 estar contratado en pr\u00e1cticas en la misma empresa para el mismo puesto de trabajo por tiempo superior a dos a\u00f1os, aunque se trate de distinta titulaci\u00f3n o distinto certificado de profesionalidad",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se podr\u00e1 estar contratado",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El sustituto lo ser\u00e1 por el tiempo que reste del mandato",
        "subject": "sustituto",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "La comisi\u00f3n representativa de los trabajadores deber\u00e1 quedar constituida con car\u00e1cter previo a la comunicaci\u00f3n empresarial de inicio del procedimiento de consultas",
        "subject": "comisi\u00f3n representativa de los trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 quedar constituida",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "No obstante, la renuncia de cualquier candidato presentado en algunas de las listas para las elecciones antes de la fecha de la votaci\u00f3n no implicar\u00e1 la suspensi\u00f3n del proceso electoral ni la anulaci\u00f3n de dicha candidatura aun cuando sea incompleta, siempre y cuando la lista afectada permanezca con un n\u00famero de candidatos, al menos, del sesenta por ciento de los puestos a cubrir",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "En defecto de lo previsto en convenio colectivo, la concreci\u00f3n del modo de disfrute del permiso se fijar\u00e1 de mutuo acuerdo entre trabajador y empresario",
        "subject": "concreci\u00f3n del modo de disfrute del permiso",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se fijar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La consulta deber\u00e1 realizarse, salvo que expresamente est\u00e9 establecida otra cosa, en un momento y con un contenido apropiados, en el nivel de direcci\u00f3n y representaci\u00f3n correspondiente de la empresa, y de tal manera que permita a los representantes de los trabajadores, sobre la base de la informaci\u00f3n recibida, reunirse con el empresario, obtener una respuesta justificada a su eventual informe y poder contrastar sus puntos de vista u opiniones con objeto, en su caso, de poder llegar a un acuerdo sobre las cuestiones indicadas en el apartado 5, y ello sin perjuicio de las facultades que se reconocen al empresario al respecto en relaci\u00f3n con cada una de dichas cuestiones",
        "subject": "consulta",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 realizarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Con el fin de comprobar la adecuaci\u00f3n del contenido del contrato a la legalidad vigente, esta copia b\u00e1sica contendr\u00e1 todos los datos del contrato a excepci\u00f3n del n\u00famero del documento nacional de identidad o del n\u00famero de identidad de extranjero, el domicilio, el estado civil, y cualquier otro que, de acuerdo con la Ley Org\u00e1nica 1/1982, de 5 de mayo, de protecci\u00f3n civil del derecho al honor, a la intimidad personal y familiar y a la propia imagen, pudiera afectar a la intimidad personal",
        "subject": "copia b\u00e1sica",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "contendr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En las empresas de m\u00e1s de cincuenta trabajadores, el censo de electores y elegibles se distribuir\u00e1 en dos colegios, uno integrado por los t\u00e9cnicos y administrativos y otro por los trabajadores especialistas y no cualificados",
        "subject": "censo de electores y elegibles",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se distribuir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de lo dispuesto en los apartados 1.a), 2 y 3, los trabajadores que en un periodo de treinta meses hubieran estado contratados durante un plazo superior a veinticuatro meses, con o sin soluci\u00f3n de continuidad, para el mismo o diferente puesto de trabajo con la misma empresa o grupo de empresas, mediante dos o m\u00e1s contratos temporales, sea directamente o a trav\u00e9s de su puesta a disposici\u00f3n por empresas de trabajo temporal, con las mismas o diferentes modalidades contractuales de duraci\u00f3n determinada, adquirir\u00e1n la condici\u00f3n de trabajadores fijos",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "adquirir\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En la relaci\u00f3n de trabajo, los trabajadores tienen derecho A la promoci\u00f3n y formaci\u00f3n profesional en el trabajo, incluida la dirigida a su adaptaci\u00f3n a las modificaciones operadas en el puesto de trabajo, as\u00ed como al desarrollo de planes y acciones formativas tendentes a favorecer su mayor empleabilidad",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En el supuesto previsto en el art\u00edculo 45.1.n), el periodo de suspensi\u00f3n tendr\u00e1 una duraci\u00f3n inicial que no podr\u00e1 exceder de seis meses, salvo que de las actuaciones de tutela judicial resultase que la efectividad del derecho de protecci\u00f3n de la v\u00edctima requiriese la continuidad de la suspensi\u00f3n",
        "subject": "periodo de suspensi\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 una duraci\u00f3n inicial",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "En todo caso, deber\u00e1n haber transcurrido como m\u00ednimo treinta d\u00edas entre la fecha de la comunicaci\u00f3n de la apertura del periodo de consultas a la autoridad laboral y la fecha de efectos del despido",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Cuando la relaci\u00f3n laboral sea de duraci\u00f3n superior a cuatro semanas, el empresario deber\u00e1 informar por escrito al trabajador, en los t\u00e9rminos y plazos que se establezcan reglamentariamente, sobre los elementos esenciales del contrato y las principales condiciones de ejecuci\u00f3n de la prestaci\u00f3n laboral, siempre que tales elementos y condiciones no figuren en el contrato de trabajo formalizado por escrito",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "trabajador"
        ],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 informar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cuando en una empresa con al menos cincuenta trabajadores, el promedio de las retribuciones a los trabajadores de un sexo sea superior a los del otro en un veinticinco por ciento o m\u00e1s, tomando el conjunto de la masa salarial o la media de las percepciones satisfechas, el empresario deber\u00e1 incluir en el Registro salarial una justificaci\u00f3n de que dicha diferencia responde a motivos no relacionados con el sexo de las personas trabajadoras",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [
            "Registro salarial"
        ],
        "event": "deber\u00e1 incluir",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Lo dispuesto en este apartado se entiende sin perjuicio de lo previsto en el texto refundido de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto, para los casos de negativa injustificada de la informaci\u00f3n a que tienen derecho los representantes de los trabajadores",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Se considerar\u00e1n relaciones laborales de car\u00e1cter especial La de los deportistas profesionales",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "La autoridad laboral, a trav\u00e9s del servicio p\u00fablico de empleo competente, verificar\u00e1 la acreditaci\u00f3n del cumplimiento de esta obligaci\u00f3n y, en su caso, requerir\u00e1 a la empresa para que proceda a su cumplimiento",
        "subject": "autoridad laboral",
        "object": [
            "empresa"
        ],
        "complement": [],
        "event": "verificar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Por razones econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n, o bien por contrataciones referidas a la actividad empresarial, la empresa podr\u00e1 efectuar desplazamientos temporales de sus trabajadores que exijan que estos residan en poblaci\u00f3n distinta de la de su domicilio habitual, abonando, adem\u00e1s de los salarios, los gastos de viaje y las dietas",
        "subject": "empresa",
        "object": [
            "trabajadores"
        ],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 efectuar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La parte receptora de la comunicaci\u00f3n solo podr\u00e1 negarse a la iniciaci\u00f3n de las negociaciones por causa legal o convencionalmente establecida, o cuando no se trate de revisar un convenio ya vencido, sin perjuicio de lo establecido en los art\u00edculos 83 y 84; en cualquier caso se deber\u00e1 contestar por escrito y motivadamente",
        "subject": "parte receptora",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 negarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El Gobierno fijar\u00e1, previa consulta con las organizaciones sindicales y asociaciones empresariales m\u00e1s representativas, anualmente, el salario m\u00ednimo interprofesional, teniendo en cuenta El \u00edndice de precios de consumo",
        "subject": "Gobierno",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "fijar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El acuerdo deber\u00e1 determinar con exactitud las nuevas condiciones de trabajo aplicables en la empresa y su duraci\u00f3n, que no podr\u00e1 prolongarse m\u00e1s all\u00e1 del momento en que resulte aplicable un nuevo convenio en dicha empresa",
        "subject": "acuerdo",
        "object": [],
        "complement": [
            "condiciones de trabajo",
            "duraci\u00f3n"
        ],
        "event": "deber\u00e1 determinar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En los casos de despido en que, con arreglo a este apartado, sean por cuenta del Estado los salarios de tramitaci\u00f3n, ser\u00e1n con cargo al mismo las cuotas de la Seguridad Social correspondientes a dichos salarios",
        "subject": "los salarios de tramitaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [
            "las cuotas de la Seguridad Social correspondientes a dichos salarios"
        ],
        "event": "ser\u00e1n con cargo",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "A efectos de lo dispuesto en esta ley se entender\u00e1 por despido colectivo la extinci\u00f3n de contratos de trabajo fundada en causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n cuando, en un periodo de noventa d\u00edas, la extinci\u00f3n afecte al menos a El diez por ciento del n\u00famero de trabajadores de la empresa en aquellas que ocupen entre cien y trescientos trabajadores",
        "subject": "despido colectivo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se entender\u00e1 por",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La proclamaci\u00f3n Contra el acuerdo de proclamaci\u00f3n se podr\u00e1 reclamar dentro del d\u00eda laborable siguiente, resolviendo la mesa en el posterior d\u00eda h\u00e1bil",
        "subject": "Contra el acuerdo de proclamaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se podr\u00e1 reclamar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La apertura del periodo de consultas y las posiciones de las partes tras su conclusi\u00f3n deber\u00e1n ser notificadas a la autoridad laboral para su conocimiento",
        "subject": "La apertura del periodo de consultas y las posiciones de las partes",
        "object": [],
        "complement": [
            "a la autoridad laboral"
        ],
        "event": "deber\u00e1n ser notificadas",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "los requisitos En otro caso se considerar\u00e1 improcedente",
        "subject": "los requisitos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se considerar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La oficina p\u00fablica dependiente de la autoridad laboral dar\u00e1 traslado al \u00e1rbitro del escrito en el d\u00eda h\u00e1bil posterior a su recepci\u00f3n as\u00ed como de una copia del expediente electoral administrativo",
        "subject": "La oficina p\u00fablica dependiente de la autoridad laboral",
        "object": [
            "\u00e1rbrito",
            "escrito",
            "copia del expediente electoral administrativo"
        ],
        "complement": [],
        "event": "dar\u00e1 traslado",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "la autoridad A tales efectos, podr\u00e1 recabar el asesoramiento del Instituto de la Mujer y para la Igualdad de Oportunidades o de los organismos de igualdad de las comunidades aut\u00f3nomas, seg\u00fan proceda por su \u00e1mbito territorial",
        "subject": "la autoridad",
        "object": [
            "asesoramiento del Instituto de la Mujer y para la Igualdad de Oportunidades o de los organismos de igualdad de las comunidades aut\u00f3nomas"
        ],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 recabar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "La asamblea Solo podr\u00e1 tratarse en ella de asuntos que figuren previamente incluidos en el orden del d\u00eda",
        "subject": "La asamblea",
        "object": [
            "asuntos que figuren previamente incluidos en el orden del d\u00eda"
        ],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 tratarse",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Contra la negativa de la empresa, y previo informe del comit\u00e9 o, en su caso, de los delegados de personal, el trabajador podr\u00e1 reclamar ante la jurisdicci\u00f3n social",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "reclamar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Cuando la extinci\u00f3n afecte a un n\u00famero de trabajadores igual o superior al establecido en el art\u00edculo 51.1 se deber\u00e1 seguir el procedimiento previsto en dicho art\u00edculo",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "En los convenios sectoriales el n\u00famero de miembros en representaci\u00f3n de cada parte no exceder\u00e1 de quince",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El Fondo se personar\u00e1 en el expediente como responsable legal subsidiario del pago de los citados cr\u00e9ditos, pudiendo instar lo que a su derecho convenga y sin perjuicio de que, una vez realizado, contin\u00fae como acreedor en el expediente",
        "subject": "Fondo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "personar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Dichos acuerdos deber\u00e1n comunicarse a la oficina p\u00fablica dependiente de la autoridad laboral para su dep\u00f3sito y publicidad",
        "subject": "acuerdos",
        "object": [],
        "complement": [
            "oficina p\u00fablica",
            "autoridad laboral"
        ],
        "event": "comunicarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se entiende que concurren causas econ\u00f3micas cuando de los resultados de la empresa se desprenda una situaci\u00f3n econ\u00f3mica negativa, en casos tales como la existencia de p\u00e9rdidas actuales o previstas, o la disminuci\u00f3n persistente de su nivel de ingresos ordinarios o ventas",
        "subject": "resultados de la empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "desprenda",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "El resultado de la votaci\u00f3n se publicar\u00e1 en los tablones de anuncios",
        "subject": "resultado de la votaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [
            "tablones de anuncios"
        ],
        "event": "publicar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Para los trabajadores que por la modalidad o duraci\u00f3n de su contrato realizasen una jornada en c\u00f3mputo anual inferior a la jornada general en la empresa, el n\u00famero m\u00e1ximo anual de horas extraordinarias se reducir\u00e1 en la misma proporci\u00f3n que exista entre tales jornadas",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "realizasen",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Las posibles discrepancias se resolver\u00e1n por la autoridad laboral, previo informe de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social",
        "subject": "autoridad laboral",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "resolver\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Asimismo, el comit\u00e9 de empresa tendr\u00e1 derecho a recibir la copia b\u00e1sica de los contratos as\u00ed como la notificaci\u00f3n de las pr\u00f3rrogas y de las denuncias correspondientes a los mismos en el plazo de diez d\u00edas siguientes a que tuvieran lugar",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a recibir",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Tambi\u00e9n tendr\u00e1n derecho a un periodo de excedencia, de duraci\u00f3n no superior a dos a\u00f1os, salvo que se establezca una duraci\u00f3n mayor por negociaci\u00f3n colectiva, los trabajadores para atender al cuidado de un familiar hasta el segundo grado de consanguinidad o afinidad, que por razones de edad, accidente, enfermedad o discapacidad no pueda valerse por s\u00ed mismo, y no desempe\u00f1e actividad retribuida",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n derecho a",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En representaci\u00f3n de los empresarios estar\u00e1n legitimados para negociar En los convenios de empresa o \u00e1mbito inferior, el propio empresario",
        "subject": "empresarios",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "estar\u00e1n legitimados para negociar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La decisi\u00f3n empresarial podr\u00e1 impugnarse a trav\u00e9s de las acciones previstas para este despido",
        "subject": "decisi\u00f3n empresarial",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "impugnarse",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En este caso, el juez podr\u00e1 prorrogar la suspensi\u00f3n por periodos de tres meses, con un m\u00e1ximo de dieciocho meses",
        "subject": "juez",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "prorrogar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El empresario, con ocasi\u00f3n de la extinci\u00f3n del contrato, al comunicar a los trabajadores la denuncia, o, en su caso, el preaviso de la extinci\u00f3n del mismo, deber\u00e1 acompa\u00f1ar una propuesta del documento de liquidaci\u00f3n de las cantidades adeudadas",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 acompa\u00f1ar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En aquellos sectores en los que no existan \u00f3rganos de representaci\u00f3n de los trabajadores, se entender\u00e1 v\u00e1lidamente constituida la comisi\u00f3n negociadora cuando la misma est\u00e9 integrada por las organizaciones sindicales que ostenten la condici\u00f3n de m\u00e1s representativas en el \u00e1mbito estatal o de comunidad aut\u00f3noma",
        "subject": "comisi\u00f3n negociadora",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "entender\u00e1 v\u00e1lidamente constituida",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En la constituci\u00f3n del comit\u00e9 intercentros se guardar\u00e1 la proporcionalidad de los sindicatos seg\u00fan los resultados electorales considerados globalmente",
        "subject": "constituci\u00f3n del comit\u00e9 intercentros",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "guardar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Terminado este periodo, los trabajadores podr\u00e1n optar entre el regreso a su puesto de trabajo anterior o la continuidad en el nuevo",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n optar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Los convenios colectivos a que se refiere esta ley han de formalizarse por escrito, bajo sanci\u00f3n de nulidad",
        "subject": "convenios colectivos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "han de formalizarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En el plazo m\u00e1ximo de un mes a partir de la recepci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n, se proceder\u00e1 a constituir la comisi\u00f3n negociadora; la parte receptora de la comunicaci\u00f3n deber\u00e1 responder a la propuesta de negociaci\u00f3n y ambas partes establecer\u00e1n un calendario o plan de negociaci\u00f3n",
        "subject": "se",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "proceder\u00e1 a constituir",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cuando el periodo de consultas finalice con acuerdo se presumir\u00e1 que concurren las causas justificativas a que alude el apartado 1 y solo podr\u00e1 ser impugnado ante la jurisdicci\u00f3n social por la existencia de fraude, dolo, coacci\u00f3n o abuso de derecho en su conclusi\u00f3n",
        "subject": "periodo de consultas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "finalice",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El traslado o el cambio de centro de trabajo tendr\u00e1 una duraci\u00f3n inicial de seis meses, durante los cuales la empresa tendr\u00e1 la obligaci\u00f3n de reservar el puesto de trabajo que anteriormente ocupaban los trabajadores",
        "subject": "empresa",
        "object": [
            "puesto de trabajo"
        ],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cuando se trate de elecciones a delegados de personal, el empresario, en el mismo t\u00e9rmino, remitir\u00e1 a los componentes de la mesa electoral el censo laboral, que se ajustar\u00e1, a estos efectos, a modelo normalizado",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "componentes de la mesa electoral"
        ],
        "complement": [
            "censo laboral"
        ],
        "event": "remitir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores tendr\u00e1n derecho a un descanso m\u00ednimo semanal, acumulable por periodos de hasta catorce d\u00edas, de d\u00eda y medio ininterrumpido que, como regla general, comprender\u00e1 la tarde del s\u00e1bado o, en su caso, la ma\u00f1ana del lunes y el d\u00eda completo del domingo",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 4 y sin perjuicio de otras formas de participaci\u00f3n, los trabajadores tienen derecho a participar en la empresa a trav\u00e9s de los \u00f3rganos de representaci\u00f3n regulados en este t\u00edtulo",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [
            "empresa"
        ],
        "event": "tienen derecho a participar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Se consideran horas complementarias las realizadas como adici\u00f3n a las horas ordinarias pactadas en el contrato a tiempo parcial, conforme a las siguientes reglas El pacto de horas complementarias podr\u00e1 quedar sin efecto por renuncia del trabajador, mediante un preaviso de quince d\u00edas, una vez cumplido un a\u00f1o desde su celebraci\u00f3n, cuando concurra alguna de las siguientes circunstancias Incompatibilidad con otro contrato a tiempo parcial",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [
            "horas complementarias"
        ],
        "event": "Se consideran",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Aplicaci\u00f3n paulatina del art\u00edculo 48 en la redacci\u00f3n por el Real Decreto-ley 6/2019, de 1 de marzo, de medidas urgentes para garant\u00eda de la igualdad de trato y de oportunidades entre mujeres y hombres en el empleo y la ocupaci\u00f3n",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Para la aplicaci\u00f3n del l\u00edmite al encadenamiento de contratos previsto en el art\u00edculo 15.5, solo se tendr\u00e1n en cuenta los contratos celebrados en el \u00e1mbito de cada una de las Administraciones P\u00fablicas sin que formen parte de ellas, a estos efectos, los organismos p\u00fablicos, agencias y dem\u00e1s entidades de derecho p\u00fablico con personalidad jur\u00eddica propia vinculadas o dependientes de las mismas",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [
            "l\u00edmite al encadenamiento de contratos"
        ],
        "event": "se tendr\u00e1n en cuenta",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Se considera de car\u00e1cter colectivo la modificaci\u00f3n que, en un periodo de noventa d\u00edas, afecte al menos a Treinta trabajadores, en las empresas que ocupen m\u00e1s de trescientos trabajadores",
        "subject": "modificaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Se considera",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa Asimismo, tendr\u00e1 derecho a ser informado y consultado sobre todas las decisiones de la empresa que pudieran provocar cambios relevantes en cuanto a la organizaci\u00f3n del trabajo y a los contratos de trabajo en la empresa",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a ser informado y consultado",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Quienes presten servicios en trabajos fijos-discontinuos y los trabajadores vinculados por contrato de duraci\u00f3n determinada estar\u00e1n representados por los \u00f3rganos que se establecen en este t\u00edtulo conjuntamente con los trabajadores fijos de plantilla",
        "subject": "Quienes presten servicios en trabajos fijos-discontinuos y los trabajadores vinculados por contrato de duraci\u00f3n determinada",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "estar\u00e1n representados",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Lo dispuesto en el presente art\u00edculo se entender\u00e1 sin perjuicio de las disposiciones espec\u00edficas previstas en otros art\u00edculos de esta ley o en otras normas legales o reglamentarias",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "La misma consideraci\u00f3n tendr\u00e1n las indemnizaciones por despido en la cuant\u00eda correspondiente al m\u00ednimo legal calculada sobre una base que no supere el triple del salario m\u00ednimo",
        "subject": "indemnizaciones",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "la autoridad Con la misma finalidad tambi\u00e9n podr\u00e1 realizar funciones de asistencia a petici\u00f3n de cualquiera de las partes o por propia iniciativa",
        "subject": "autoridad",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 realizar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Las fiestas En cualquier caso se respetar\u00e1n como fiestas de \u00e1mbito nacional las de la Natividad del Se\u00f1or, A\u00f1o Nuevo, 1 de mayo, como Fiesta del Trabajo, y 12 de octubre, como Fiesta Nacional de Espa\u00f1a",
        "subject": "fiestas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se respetar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En el resto de supuestos, la decisi\u00f3n extintiva se considerar\u00e1 procedente cuando se acredite la concurrencia de la causa en que se fundament\u00f3 la decisi\u00f3n extintiva y se hubiesen cumplido los requisitos establecidos en el apartado 1 de este art\u00edculo",
        "subject": "decisi\u00f3n extintiva",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se considerar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La concreci\u00f3n horaria y la determinaci\u00f3n de los permisos y reducciones de jornada, previstos en los apartados 4, 5 y 6, corresponder\u00e1n a la persona trabajadora dentro de su jornada ordinaria",
        "subject": "concreci\u00f3n horaria y la determinaci\u00f3n de los permisos y reducciones de jornada",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "corresponder\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se considerar\u00e1n relaciones laborales de car\u00e1cter especial La de los penados en las instituciones penitenciarias",
        "subject": "relaciones laborales de car\u00e1cter especial",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "considerar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La autoridad laboral velar\u00e1 por la efectividad del periodo de consultas pudiendo remitir, en su caso, advertencias y recomendaciones a las partes que no supondr\u00e1n, en ning\u00fan caso, la paralizaci\u00f3n ni la suspensi\u00f3n del procedimiento",
        "subject": "autoridad laboral",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "velar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La mesa electoral cumplir\u00e1 las siguientes funciones Se\u00f1alar\u00e1 la fecha de votaci\u00f3n",
        "subject": "mesa electoral",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "cumplir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los \u00e1rbitros deber\u00e1n abstenerse y, en su defecto, ser recusados, en los casos siguientes Tener parentesco de consanguinidad dentro del cuarto grado o de afinidad dentro del segundo, con cualquiera de los interesados, con los administradores de entidades o sociedades interesadas y tambi\u00e9n con los asesores, representantes legales o mandatarios que intervengan en el arbitraje, as\u00ed como compartir despacho profesional o estar asociado con estos para el asesoramiento, la representaci\u00f3n o el mandato",
        "subject": "\u00e1rbitros",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n abstenerse",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En los supuestos de fusi\u00f3n y escisi\u00f3n de sociedades, el cedente y el cesionario habr\u00e1n de proporcionar la indicada informaci\u00f3n, en todo caso, al tiempo de publicarse la convocatoria de las juntas generales que han de adoptar los respectivos acuerdos",
        "subject": "cedente y el cesionario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "habr\u00e1n de proporcionar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La contrataci\u00f3n de trabajadores para cederlos temporalmente a otra empresa solo podr\u00e1 efectuarse a trav\u00e9s de empresas de trabajo temporal debidamente autorizadas en los t\u00e9rminos que legalmente se establezcan",
        "subject": "contrataci\u00f3n de trabajadores",
        "object": [
            "otra empresa"
        ],
        "complement": [
            "empresas de trabajo temporal"
        ],
        "event": "podr\u00e1 efectuarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Este derecho es individual de la persona trabajadora sin que pueda transferirse su ejercicio al otro progenitor",
        "subject": "derecho",
        "object": [
            "persona trabajadora"
        ],
        "complement": [],
        "event": "es",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo podr\u00e1 suspenderse por las siguientes causas Excedencia forzosa",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [
            "causas Excedencia forzosa"
        ],
        "event": "podr\u00e1 suspenderse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "el periodo Se excluyen de dicho c\u00f3mputo las seis semanas posteriores al parto, de suspensi\u00f3n obligatoria del contrato de la madre biol\u00f3gica",
        "subject": "periodo",
        "object": [],
        "complement": [
            "dicho c\u00f3mputo",
            "seis semanas posteriores al parto",
            "suspensi\u00f3n obligatoria del contrato de la madre biol\u00f3gica"
        ],
        "event": "Se excluyen",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo podr\u00e1 suspenderse por las siguientes causas Ejercicio de cargo p\u00fablico representativo",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [
            "causas Ejercicio de cargo p\u00fablico representativo"
        ],
        "event": "podr\u00e1 suspenderse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje se regir\u00e1 por las siguientes reglas La cualificaci\u00f3n o competencia profesional adquirida a trav\u00e9s del contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje ser\u00e1 objeto de acreditaci\u00f3n en los t\u00e9rminos previstos en la Ley Org\u00e1nica 5/2002, de 19 de junio, de las Cualificaciones y de la Formaci\u00f3n Profesional, y en su normativa de desarrollo",
        "subject": "contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje",
        "object": [],
        "complement": [
            "reglas",
            "cualificaci\u00f3n o competencia profesional adquirida a trav\u00e9s del contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje",
            "t\u00e9rminos previstos en la Ley Org\u00e1nica 5/2002, de 19 de junio, de las Cualificaciones y de la Formaci\u00f3n Profesional, y en su normativa de desarrollo"
        ],
        "event": "se regir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Si alguna comunidad aut\u00f3noma no tuviera constituido y en funcionamiento un \u00f3rgano tripartito equivalente a la Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos ni mantuviera convenio de colaboraci\u00f3n en vigor con el Ministerio de Empleo y Seguridad Social acordando la actuaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n en el \u00e1mbito territorial de esa comunidad, la Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos podr\u00e1, subsidiariamente y en tanto en cuanto no se constituyan y est\u00e9n en funcionamiento dichos \u00f3rganos tripartitos equivalentes, conocer de las solicitudes presentadas por las empresas y los representantes legales de los trabajadores para dar soluci\u00f3n a las discrepancias surgidas por falta de acuerdo sobre la inaplicaci\u00f3n de las condiciones de trabajo, presentes en el convenio colectivo de aplicaci\u00f3n, cuando dicha inaplicaci\u00f3n afecte a centros de trabajo de la empresa situados en el territorio de dicha comunidad aut\u00f3noma",
        "subject": "Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos",
        "object": [
            "empresas",
            "representantes legales de los trabajadores"
        ],
        "complement": [
            "\u00f3rgano tripartito equivalente",
            "Ministerio de Empleo y Seguridad Social",
            "Comisi\u00f3n"
        ],
        "event": "podr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "En cualquier momento de las deliberaciones, las partes podr\u00e1n acordar la intervenci\u00f3n de un mediador designado por ellas",
        "subject": "partes",
        "object": [
            "mediador"
        ],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n acordar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Por convenio colectivo, y en funci\u00f3n de la composici\u00f3n profesional del sector de actividad productiva o de la empresa, podr\u00e1 establecerse un nuevo colegio que se adapte a dicha composici\u00f3n",
        "subject": "convenio colectivo",
        "object": [
            "nuevo colegio"
        ],
        "complement": [
            "composici\u00f3n profesional del sector de actividad productiva o de la empresa"
        ],
        "event": "podr\u00e1 establecerse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "La mesa electoral cumplir\u00e1 las siguientes funciones Redactar\u00e1 el acta de escrutinio en un plazo no superior a tres d\u00edas naturales",
        "subject": "mesa electoral",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "cumplir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cuando corresponda en atenci\u00f3n a su naturaleza, tales derechos ser\u00e1n reconocidos en las disposiciones legales y reglamentarias y en los convenios colectivos de manera proporcional, en funci\u00f3n del tiempo trabajado, debiendo garantizarse en todo caso la ausencia de discriminaci\u00f3n, tanto directa como indirecta, entre mujeres y hombres",
        "subject": "derechos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1n reconocidos",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Este derecho es individual de la persona trabajadora sin que pueda transferirse su ejercicio al otro adoptante, guardador con fines de adopci\u00f3n o acogedor",
        "subject": "derecho",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "es",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Los empresarios habr\u00e1n de notificar a la representaci\u00f3n legal de los trabajadores en las empresas los contratos realizados de acuerdo con las modalidades de contrataci\u00f3n por tiempo determinado previstas en este art\u00edculo cuando no exista obligaci\u00f3n legal de entregar copia b\u00e1sica de los mismos",
        "subject": "empresarios",
        "object": [
            "contratos"
        ],
        "complement": [],
        "event": "habr\u00e1n de notificar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El despido procedente convalidar\u00e1 la extinci\u00f3n del contrato de trabajo que con aquel se produjo, sin derecho a indemnizaci\u00f3n ni a salarios de tramitaci\u00f3n",
        "subject": "despido",
        "object": [
            "extinci\u00f3n del contrato de trabajo"
        ],
        "complement": [],
        "event": "convalidar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Los usos y costumbres solo se aplicar\u00e1n en defecto de disposiciones legales, convencionales o contractuales, a no ser que cuenten con una recepci\u00f3n o remisi\u00f3n expresa",
        "subject": "usos y costumbres",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se aplicar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Mediante convenio colectivo o acuerdo alcanzado durante el periodo de consultas se podr\u00e1n establecer prioridades de permanencia a favor de trabajadores de otros colectivos, tales como trabajadores con cargas familiares, mayores de determinada edad o personas con discapacidad",
        "subject": "convenio colectivo o acuerdo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se podr\u00e1n establecer",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Los plazos para cada uno de los actos ser\u00e1n se\u00f1alados por la mesa con criterios de razonabilidad y seg\u00fan lo aconsejen las circunstancias, pero, en todo caso, entre su constituci\u00f3n y la fecha de las elecciones no mediar\u00e1n m\u00e1s de diez d\u00edas",
        "subject": "plazos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1n se\u00f1alados",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Tanto si el acuerdo se estableciera en el contrato inicial como si fuera posterior, le ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las reglas contenidas en el art\u00edculo 8.4 para la copia b\u00e1sica del contrato de trabajo",
        "subject": "acuerdo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El importe de la indemnizaci\u00f3n, a los solos efectos de abono por el Fondo de Garant\u00eda Salarial para los casos de despido o extinci\u00f3n de los contratos conforme al art\u00edculo 50 de esta ley, se calcular\u00e1 sobre la base de treinta d\u00edas por a\u00f1o de servicio, con el l\u00edmite fijado en el p\u00e1rrafo anterior",
        "subject": "importe",
        "object": [],
        "complement": [
            "indemnizaci\u00f3n"
        ],
        "event": "calcular\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El periodo o periodos de su disfrute se fijar\u00e1 de com\u00fan acuerdo entre el empresario y el trabajador, de conformidad con lo establecido en su caso en los convenios colectivos sobre planificaci\u00f3n anual de las vacaciones",
        "subject": "periodo o periodos",
        "object": [],
        "complement": [
            "disfrute"
        ],
        "event": "fijar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Mediante el sistema de representaci\u00f3n proporcional se atribuir\u00e1 a cada lista el n\u00famero de puestos que le corresponda, de conformidad con el cociente que resulte de dividir el n\u00famero de votos v\u00e1lidos por el de puestos a cubrir",
        "subject": "sistema de representaci\u00f3n proporcional",
        "object": [
            "lista"
        ],
        "complement": [
            "n\u00famero de puestos"
        ],
        "event": "atribuir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Asimismo, el acuerdo deber\u00e1 ser notificado a la comisi\u00f3n paritaria del convenio colectivo",
        "subject": "acuerdo",
        "object": [
            "comisi\u00f3n paritaria"
        ],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 ser notificado",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Ninguno de los componentes de la mesa podr\u00e1 ser candidato y, de serlo, le sustituir\u00e1 en ella su suplente",
        "subject": "componentes de la mesa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 ser",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Asimismo, el contratista o subcontratista deber\u00e1n informar de la identidad de la empresa principal a la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se determinen",
        "subject": "contratista o subcontratista",
        "object": [
            "empresa principal"
        ],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n informar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La interposici\u00f3n de la demanda por los representantes de los trabajadores paralizar\u00e1 la tramitaci\u00f3n de las acciones individuales iniciadas, hasta la resoluci\u00f3n de aquella",
        "subject": "representantes de los trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "paralizar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La intervenci\u00f3n como interlocutores ante la direcci\u00f3n de la empresa en el procedimiento de consultas corresponder\u00e1 a los sujetos indicados en el art\u00edculo 41.4, en el orden y condiciones se\u00f1alados en el mismo",
        "subject": "intervenci\u00f3n como interlocutores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "corresponder\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cada candidato o candidatura, en su caso, podr\u00e1 nombrar un interventor por mesa",
        "subject": "candidato o candidatura",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "nombrar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Por convenio colectivo de \u00e1mbito sectorial estatal o, en su defecto, por convenio colectivo sectorial de \u00e1mbito inferior, podr\u00e1 modificarse la duraci\u00f3n m\u00e1xima de estos contratos y el periodo dentro del cual se puedan realizar en atenci\u00f3n al car\u00e1cter estacional de la actividad en que dichas circunstancias se puedan producir",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "No obstante, mediante convenio colectivo podr\u00e1n establecerse distintas duraciones del contrato, en funci\u00f3n de las necesidades organizativas o productivas de las empresas, sin que la duraci\u00f3n m\u00ednima pueda ser inferior a seis meses ni la m\u00e1xima superior a tres a\u00f1os",
        "subject": "convenio colectivo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "establecerse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje se regir\u00e1 por las siguientes reglas Expirada la duraci\u00f3n del contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje, el trabajador no podr\u00e1 ser contratado bajo esta modalidad por la misma o distinta empresa, salvo que la formaci\u00f3n inherente al nuevo contrato tenga por objeto la obtenci\u00f3n de distinta cualificaci\u00f3n profesional",
        "subject": "contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje",
        "object": [
            "trabajador"
        ],
        "complement": [
            "modalidad"
        ],
        "event": "no podr\u00e1 ser",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "En su defecto, la concreci\u00f3n de estos derechos corresponder\u00e1 a estos, siendo de aplicaci\u00f3n las reglas establecidas en el apartado anterior, incluidas las relativas a la resoluci\u00f3n de discrepancias",
        "subject": "derechos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "corresponder\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "razones Se considerar\u00e1n tales las que est\u00e9n relacionadas con la competitividad, productividad u organizaci\u00f3n t\u00e9cnica o del trabajo en la empresa",
        "subject": "razones",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Se considerar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "No obstante, la madre biol\u00f3gica podr\u00e1 anticipar su ejercicio hasta cuatro semanas antes de la fecha previsible del parto",
        "subject": "madre biol\u00f3gica",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 anticipar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Los informes que deba emitir el comit\u00e9 de empresa tendr\u00e1n que elaborarse en el plazo m\u00e1ximo de quince d\u00edas desde que hayan sido solicitados y remitidas las informaciones correspondientes",
        "subject": "informes",
        "object": [],
        "complement": [
            "comit\u00e9 de empresa"
        ],
        "event": "tendr\u00e1n que elaborarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "A los anteriores efectos, se considerar\u00e1 salario la cantidad reconocida como tal en acto de conciliaci\u00f3n o en resoluci\u00f3n judicial por todos los conceptos a que se refiere el art\u00edculo 26.1, as\u00ed como los salarios de tramitaci\u00f3n en los supuestos en que legalmente procedan, sin que pueda el Fondo abonar, por uno u otro concepto, conjunta o separadamente, un importe superior a la cantidad resultante de multiplicar el doble del salario m\u00ednimo interprofesional diario, incluyendo la parte proporcional de las pagas extraordinarias, por el n\u00famero de d\u00edas de salario pendiente de pago, con un m\u00e1ximo de ciento veinte d\u00edas",
        "subject": "Fondo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "abonar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La movilidad funcional para la realizaci\u00f3n de funciones, tanto superiores como inferiores, no correspondientes al grupo profesional solo ser\u00e1 posible si existen, adem\u00e1s, razones t\u00e9cnicas u organizativas que la justifiquen y por el tiempo imprescindible para su atenci\u00f3n",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "La autoridad laboral dar\u00e1 traslado de la comunicaci\u00f3n empresarial a la entidad gestora de las prestaciones por desempleo y recabar\u00e1 informe preceptivo de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social sobre los extremos de dicha comunicaci\u00f3n y sobre el desarrollo del periodo de consultas",
        "subject": "autoridad laboral",
        "object": [
            "entidad gestora"
        ],
        "complement": [],
        "event": "dar\u00e1 traslado",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En las empresas de menos de veinticinco trabajadores el periodo de prueba no podr\u00e1 exceder de tres meses para los trabajadores que no sean t\u00e9cnicos titulados",
        "subject": "empresas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1 exceder",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje se regir\u00e1 por las siguientes reglas El tiempo de trabajo efectivo, que habr\u00e1 de ser compatible con el tiempo dedicado a las actividades formativas, no podr\u00e1 ser superior al setenta y cinco por ciento, durante el primer a\u00f1o, o al ochenta y cinco por ciento, durante el segundo y tercer a\u00f1o, de la jornada m\u00e1xima prevista en el convenio colectivo o, en su defecto, a la jornada m\u00e1xima legal",
        "subject": "contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se regir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Si el empresario hubiese celebrado un contrato con un grupo de trabajadores considerado en su totalidad, no tendr\u00e1 frente a cada uno de sus miembros los derechos y deberes que como tal le competen",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "grupo de trabajadores"
        ],
        "complement": [],
        "event": "hubiese celebrado",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El trabajador tendr\u00e1 derecho a la retribuci\u00f3n correspondiente a las funciones que efectivamente realice, salvo en los casos de encomienda de funciones inferiores, en los que mantendr\u00e1 la retribuci\u00f3n de origen",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Las modificaciones introducidas por la Ley 11/1994, de 19 de mayo, por la que se modifican determinados art\u00edculos del Estatuto de los Trabajadores, y del texto articulado de la Ley de Procedimiento Laboral y de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, en la regulaci\u00f3n legal del salario no afectar\u00e1n a los conceptos retributivos que tuvieran reconocidos los trabajadores hasta el 12 de junio de 1994, que se mantendr\u00e1n en los mismos t\u00e9rminos que rigieran en ese momento hasta que por convenio colectivo se establezca un r\u00e9gimen salarial que conlleve la desaparici\u00f3n o modificaci\u00f3n de dichos conceptos",
        "subject": "modificaciones",
        "object": [
            "conceptos retributivos",
            "trabajadores"
        ],
        "complement": [
            "Ley 11/1994",
            "Estatuto de los Trabajadores",
            "Ley de Procedimiento Laboral",
            "Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social"
        ],
        "event": "introducidas",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "En estos supuestos, la oficina p\u00fablica dependiente de la autoridad laboral requerir\u00e1, dentro del siguiente d\u00eda h\u00e1bil, al presidente de la mesa electoral para que en el plazo de diez d\u00edas h\u00e1biles proceda a la subsanaci\u00f3n correspondiente",
        "subject": "oficina p\u00fablica",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "requerir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La duraci\u00f3n indicada se ampliar\u00e1 en los supuestos de parto, adopci\u00f3n, guarda con fines de adopci\u00f3n o acogimiento m\u00faltiples en dos d\u00edas m\u00e1s por cada hijo o menor a partir del segundo, o si uno de ellos es una persona con discapacidad",
        "subject": "duraci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se ampliar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En tanto no entre en vigor la Ley 9/2009, de 6 de octubre, de ampliaci\u00f3n de la duraci\u00f3n del permiso de paternidad en los casos de nacimiento, adopci\u00f3n o acogida, la duraci\u00f3n del permiso de paternidad a que se refiere el primer p\u00e1rrafo del art\u00edculo 48.7 ser\u00e1 de trece d\u00edas ininterrumpidos ampliables en los supuestos de parto, adopci\u00f3n, guarda con fines de adopci\u00f3n o acogimiento m\u00faltiples en dos d\u00edas m\u00e1s por cada hijo a partir del segundo",
        "subject": "duraci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de la informaci\u00f3n sobre previsiones en materia de subcontrataci\u00f3n a la que se refiere el art\u00edculo 64 cuando la empresa concierte un contrato de prestaci\u00f3n de obras o servicios con una empresa contratista o subcontratista, deber\u00e1 informar a los representantes legales de sus trabajadores sobre los siguientes extremos En su caso, n\u00famero de trabajadores que ser\u00e1n ocupados por la contrata o subcontrata en el centro de trabajo de la empresa principal",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 informar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato podr\u00e1 extinguirse Por ineptitud del trabajador conocida o sobrevenida con posterioridad a su colocaci\u00f3n efectiva en la empresa",
        "subject": "contrato",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 extinguirse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Cuando el cumplimiento del deber antes referido suponga la imposibilidad de la prestaci\u00f3n del trabajo debido en m\u00e1s del veinte por ciento de las horas laborables en un periodo de tres meses, podr\u00e1 la empresa pasar al trabajador afectado a la situaci\u00f3n de excedencia regulada en el art\u00edculo 46.1.En el supuesto de que el trabajador, por cumplimiento del deber o desempe\u00f1o del cargo, perciba una indemnizaci\u00f3n, se descontar\u00e1 el importe de la misma del salario a que tuviera derecho en la empresa",
        "subject": "empresa",
        "object": [
            "trabajador"
        ],
        "complement": [],
        "event": "pasar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El art\u00edculo Uno.d) de la Ley 20/2014, de 29 de octubre, por la que se delega en el Gobierno la potestad de dictar diversos textos refundidos, en virtud de lo establecido en el art\u00edculo 82 y siguientes de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, autoriz\u00f3 al Gobierno para aprobar un texto refundido en el que se integrasen, debidamente regularizadas, aclaradas y armonizadas, el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado mediante Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, y todas las disposiciones legales relacionadas que se enumeran en ese apartado, as\u00ed como las normas con rango de ley que las hubieren modificado",
        "subject": "art\u00edculo Uno.d)",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "autoriz\u00f3",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "En caso de concurso, ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las disposiciones de la Ley 22/2003, de 9 de julio, Concursal, relativas a la clasificaci\u00f3n de los cr\u00e9ditos y a las ejecuciones y apremios",
        "subject": "disposiciones",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "Estos contratos no podr\u00e1n tener una duraci\u00f3n superior a tres a\u00f1os ampliable hasta doce meses m\u00e1s por convenio colectivo de \u00e1mbito sectorial estatal o, en su defecto, por convenio colectivo sectorial de \u00e1mbito inferior",
        "subject": "contratos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1n tener",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La mesa Publicar\u00e1 la lista definitiva dentro de las veinticuatro horas siguientes",
        "subject": "mesa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Publicar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El empresario principal, salvo el transcurso del plazo antes se\u00f1alado respecto a la Seguridad Social, y durante los tres a\u00f1os siguientes a la terminaci\u00f3n de su encargo, responder\u00e1 solidariamente de las obligaciones referidas a la Seguridad Social contra\u00eddas por los contratistas y subcontratistas durante el periodo de vigencia de la contrata",
        "subject": "empresario principal",
        "object": [
            "contratistas",
            "subcontratistas"
        ],
        "complement": [],
        "event": "responder\u00e1 solidariamente",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "el trabajador En caso de sustituci\u00f3n de la readmisi\u00f3n por compensaci\u00f3n econ\u00f3mica, se deducir\u00e1 de esta el importe de dicha indemnizaci\u00f3n",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se deducir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El cambio de titularidad de una empresa, de un centro de trabajo o de una unidad productiva aut\u00f3noma no extinguir\u00e1 por s\u00ed mismo la relaci\u00f3n laboral, quedando el nuevo empresario subrogado en los derechos y obligaciones laborales y de Seguridad Social del anterior, incluyendo los compromisos de pensiones, en los t\u00e9rminos previstos en su normativa espec\u00edfica, y, en general, cuantas obligaciones en materia de protecci\u00f3n social complementaria hubiere adquirido el cedente",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no extinguir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "En la empresa que tenga en la misma provincia, o en municipios lim\u00edtrofes, dos o m\u00e1s centros de trabajo cuyos censos no alcancen los cincuenta trabajadores, pero que en su conjunto lo sumen, se constituir\u00e1 un comit\u00e9 de empresa conjunto",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se constituir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El progenitor, adoptante, guardador con fines de adopci\u00f3n o acogedor permanente tendr\u00e1 derecho a una reducci\u00f3n de la jornada de trabajo, con la disminuci\u00f3n proporcional del salario de, al menos, la mitad de la duraci\u00f3n de aquella, para el cuidado, durante la hospitalizaci\u00f3n y tratamiento continuado, del menor a su cargo afectado por c\u00e1ncer (tumores malignos, melanomas y carcinomas), o por cualquier otra enfermedad grave, que implique un ingreso hospitalario de larga duraci\u00f3n y requiera la necesidad de su cuidado directo, continuo y permanente, acreditado por el informe del servicio p\u00fablico de salud u \u00f3rgano administrativo sanitario de la comunidad aut\u00f3noma correspondiente y, como m\u00e1ximo, hasta que el menor cumpla los dieciocho a\u00f1os",
        "subject": "progenitor",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El laudo arbitral podr\u00e1 impugnarse ante el orden jurisdiccional social a trav\u00e9s de la modalidad procesal correspondiente",
        "subject": "laudo arbitral",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 impugnarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Estas acciones ser\u00e1n acumulables",
        "subject": "acciones",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo podr\u00e1 suspenderse por las siguientes causas Causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [
            "causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n"
        ],
        "event": "podr\u00e1 suspenderse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se considerar\u00e1n incumplimientos contractuales La disminuci\u00f3n continuada y voluntaria en el rendimiento de trabajo normal o pactado",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [
            "incumplimientos contractuales",
            "disminuci\u00f3n continuada y voluntaria en el rendimiento de trabajo normal o pactado"
        ],
        "event": "considerar\u00e1n",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El reingreso deber\u00e1 ser solicitado dentro del mes siguiente al cese en el cargo p\u00fablico",
        "subject": "reingreso",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 ser solicitado",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los periodos a los que se refieren dichos apartados podr\u00e1n disfrutarse en r\u00e9gimen de jornada completa o a tiempo parcial, previo acuerdo entre los empresarios y los trabajadores afectados, en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se determinen",
        "subject": "periodos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n disfrutarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "El contrato de relevo se ajustar\u00e1 a las siguientes reglas Salvo en el supuesto previsto en el p\u00e1rrafo segundo del apartado 6, el contrato de relevo podr\u00e1 celebrarse a jornada completa o a tiempo parcial",
        "subject": "contrato de relevo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 celebrarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Se considerar\u00e1n incumplimientos contractuales Las faltas repetidas e injustificadas de asistencia o puntualidad al trabajo",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "considerar\u00e1n",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La ineptitud existente con anterioridad al cumplimiento de un periodo de prueba no podr\u00e1 alegarse con posterioridad a dicho cumplimiento",
        "subject": "ineptitud",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1 alegarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo podr\u00e1 concertarse por tiempo indefinido o por una duraci\u00f3n determinada",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 concertarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "El pacto de no competencia para despu\u00e9s de extinguido el contrato de trabajo, que no podr\u00e1 tener una duraci\u00f3n superior a dos a\u00f1os para los t\u00e9cnicos y de seis meses para los dem\u00e1s trabajadores, solo ser\u00e1 v\u00e1lido si concurren los requisitos siguientes Que se satisfaga al trabajador una compensaci\u00f3n econ\u00f3mica adecuada",
        "subject": "pacto de no competencia",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "solo ser\u00e1 v\u00e1lido",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "El n\u00famero de horas ordinarias de trabajo efectivo no podr\u00e1 ser superior a nueve diarias, salvo que por convenio colectivo o, en su defecto, acuerdo entre la empresa y los representantes de los trabajadores, se establezca otra distribuci\u00f3n del tiempo de trabajo diario, respetando en todo caso el descanso entre jornadas",
        "subject": "n\u00famero de horas ordinarias de trabajo efectivo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1 ser superior",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El contrato podr\u00e1 extinguirse Por falta de adaptaci\u00f3n del trabajador a las modificaciones t\u00e9cnicas operadas en su puesto de trabajo, cuando dichos cambios sean razonables",
        "subject": "contrato",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 extinguirse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "La jornada de trabajo de los trabajadores nocturnos no podr\u00e1 exceder de ocho horas diarias de promedio, en un periodo de referencia de quince d\u00edas",
        "subject": "trabajadores nocturnos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1 exceder",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo podr\u00e1 suspenderse por las siguientes causas Incapacidad temporal de los trabajadores",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [
            "causas Incapacidad temporal"
        ],
        "event": "podr\u00e1 suspenderse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Lo previsto en el art\u00edculo 47 no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las Administraciones P\u00fablicas y a las entidades de derecho p\u00fablico vinculadas o dependientes de una o varias de ellas y de otros organismos p\u00fablicos, salvo a aquellas que se financien mayoritariamente con ingresos obtenidos como contrapartida de operaciones realizadas en el mercado",
        "subject": "Lo previsto en el art\u00edculo 47",
        "object": [
            "Administraciones P\u00fablicas",
            "entidades de derecho p\u00fablico"
        ],
        "complement": [],
        "event": "no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores tienen como deberes b\u00e1sicos Cumplir las \u00f3rdenes e instrucciones del empresario en el ejercicio regular de sus facultades directivas",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [
            "las \u00f3rdenes e instrucciones del empresario"
        ],
        "event": "tienen como deberes b\u00e1sicos",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En los convenios sectoriales estar\u00e1n legitimados para negociar en representaci\u00f3n de los trabajadores Los sindicatos que cuenten con un m\u00ednimo del diez por ciento de los miembros de los comit\u00e9s de empresa o delegados de personal en el \u00e1mbito geogr\u00e1fico y funcional al que se refiera el convenio",
        "subject": "Los sindicatos",
        "object": [],
        "complement": [
            "un m\u00ednimo del diez por ciento de los miembros de los comit\u00e9s de empresa o delegados de personal en el \u00e1mbito geogr\u00e1fico y funcional al que se refiera el convenio"
        ],
        "event": "estar\u00e1n legitimados para negociar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "la prestaci\u00f3n A efectos de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, se entender\u00e1 por \u00abtrabajador a tiempo completo comparable\u00bb a un trabajador a tiempo completo de la misma empresa y centro de trabajo, con el mismo tipo de contrato de trabajo y que realice un trabajo id\u00e9ntico o similar",
        "subject": "la prestaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se entender\u00e1 por",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "En defecto de pacto en convenio, la duraci\u00f3n del periodo de prueba no podr\u00e1 exceder de seis meses para los t\u00e9cnicos titulados, ni de dos meses para los dem\u00e1s trabajadores",
        "subject": "la duraci\u00f3n del periodo de prueba",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1 exceder de",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Igual ampliaci\u00f3n proceder\u00e1 en el supuesto de nacimiento, adopci\u00f3n, guarda con fines de adopci\u00f3n o acogimiento m\u00faltiple por cada hijo o hija distinta del primero",
        "subject": "Igual ampliaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [
            "en el supuesto de nacimiento, adopci\u00f3n, guarda con fines de adopci\u00f3n o acogimiento m\u00faltiple por cada hijo o hija distinta del primero"
        ],
        "event": "proceder\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se consideran horas complementarias las realizadas como adici\u00f3n a las horas ordinarias pactadas en el contrato a tiempo parcial, conforme a las siguientes reglas El trabajador deber\u00e1 conocer el d\u00eda y la hora de realizaci\u00f3n de las horas complementarias pactadas con un preaviso m\u00ednimo de tres d\u00edas, salvo que el convenio establezca un plazo de preaviso inferior",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [
            "horas complementarias"
        ],
        "event": "deber\u00e1 conocer",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo podr\u00e1 suspenderse por las siguientes causas Riesgo durante el embarazo y riesgo durante la lactancia natural de un menor de nueve meses",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [
            "causas"
        ],
        "event": "podr\u00e1 suspenderse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los contratos de duraci\u00f3n determinada que tengan establecido plazo m\u00e1ximo de duraci\u00f3n, incluidos los contratos en pr\u00e1cticas y para la formaci\u00f3n y el aprendizaje, concertados por una duraci\u00f3n inferior a la m\u00e1xima legalmente establecida, se entender\u00e1n prorrogados autom\u00e1ticamente hasta dicho plazo cuando no medie denuncia o pr\u00f3rroga expresa y el trabajador contin\u00fae prestando servicios",
        "subject": "contratos de duraci\u00f3n determinada",
        "object": [],
        "complement": [
            "plazo m\u00e1ximo de duraci\u00f3n"
        ],
        "event": "se entender\u00e1n prorrogados",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Las infracciones cometidas por el empresario prescribir\u00e1n conforme a lo establecido en el texto refundido de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto",
        "subject": "infracciones",
        "object": [
            "empresario"
        ],
        "complement": [
            "texto refundido de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social"
        ],
        "event": "prescribir\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En la relaci\u00f3n de trabajo, los trabajadores tienen derecho A cuantos otros se deriven espec\u00edficamente del contrato de trabajo",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "A estos efectos, la direcci\u00f3n de la empresa deber\u00e1 comunicar de manera fehaciente a los trabajadores o a sus representantes su intenci\u00f3n de iniciar el procedimiento de despido colectivo",
        "subject": "direcci\u00f3n de la empresa",
        "object": [
            "trabajadores",
            "representantes"
        ],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 comunicar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El trabajador tendr\u00e1 derecho A la adaptaci\u00f3n de la jornada ordinaria de trabajo para la asistencia a cursos de formaci\u00f3n profesional",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La vigencia de un convenio colectivo, una vez denunciado y concluida la duraci\u00f3n pactada, se producir\u00e1 en los t\u00e9rminos que se hubiesen establecido en el propio convenio",
        "subject": "vigencia de un convenio colectivo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se producir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Contra la decisi\u00f3n extintiva podr\u00e1 recurrir como si se tratase de despido disciplinario",
        "subject": "decisi\u00f3n extintiva",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 recurrir",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "El tratamiento de la informaci\u00f3n facilitada estar\u00e1 sometido a los principios y garant\u00edas previstos en la normativa aplicable en materia de protecci\u00f3n de datos",
        "subject": "tratamiento de la informaci\u00f3n facilitada",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "estar\u00e1 sometido",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Anualmente se elaborar\u00e1 por la empresa el calendario laboral, debiendo exponerse un ejemplar del mismo en un lugar visible de cada centro de trabajo",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [
            "calendario laboral"
        ],
        "event": "elaborar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Ser\u00e1 tambi\u00e9n nula la decisi\u00f3n extintiva en los siguientes supuestos La de las personas trabajadoras despu\u00e9s de haberse reintegrado al trabajo al finalizar los periodos de suspensi\u00f3n del contrato por nacimiento, adopci\u00f3n, guarda con fines de adopci\u00f3n o acogimiento, a que se refiere el art\u00edculo 45.1.d), siempre que no hubieran transcurrido m\u00e1s de doce meses desde la fecha del nacimiento, la adopci\u00f3n, la guarda con fines de adopci\u00f3n o el acogimiento",
        "subject": "decisi\u00f3n extintiva",
        "object": [
            "personas trabajadoras"
        ],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1 nula",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Los cr\u00e9ditos salariales por los \u00faltimos treinta d\u00edas de trabajo y en cuant\u00eda que no supere el doble del salario m\u00ednimo interprofesional gozar\u00e1n de preferencia sobre cualquier otro cr\u00e9dito, aunque este se encuentre garantizado por prenda o hipoteca",
        "subject": "cr\u00e9ditos salariales",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "gozar\u00e1n de preferencia",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La legislaci\u00f3n laboral espa\u00f1ola ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n al trabajo que presten los trabajadores espa\u00f1oles contratados en Espa\u00f1a al servicio de empresas espa\u00f1olas en el extranjero, sin perjuicio de las normas de orden p\u00fablico aplicables en el lugar de trabajo",
        "subject": "legislaci\u00f3n laboral espa\u00f1ola",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo se extinguir\u00e1 Por decisi\u00f3n de la trabajadora que se vea obligada a abandonar definitivamente su puesto de trabajo como consecuencia de ser v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se extinguir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Asimismo se incorporar\u00e1n sucesiva y peri\u00f3dicamente a dicho C\u00f3digo de Trabajo todas las disposiciones generales laborales mediante el procedimiento que se fije por el Gobierno en cuanto a la t\u00e9cnica de incorporaci\u00f3n, seg\u00fan el rango de las normas incorporadas",
        "subject": "disposiciones generales laborales",
        "object": [],
        "complement": [
            "C\u00f3digo de Trabajo"
        ],
        "event": "se incorporar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Espec\u00edficamente cabr\u00e1 el recurso contra el laudo arbitral en el caso de que no se hubiesen observado en el desarrollo de la actuaci\u00f3n arbitral los requisitos y formalidades establecidos al efecto, o cuando el laudo hubiese resuelto sobre puntos no sometidos a su decisi\u00f3n",
        "subject": "recurso",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "cabr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Las disposiciones reglamentarias desarrollar\u00e1n los preceptos que establecen las normas de rango superior, pero no podr\u00e1n establecer condiciones de trabajo distintas a las establecidas por las leyes a desarrollar",
        "subject": "disposiciones reglamentarias",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "desarrollar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Asimismo, se tendr\u00e1 derecho a la cobertura del Fondo de Garant\u00eda Salarial",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "La regulaci\u00f3n de las condiciones establecidas en un convenio de empresa, que podr\u00e1 negociarse en cualquier momento de la vigencia de convenios colectivos de \u00e1mbito superior, tendr\u00e1 prioridad aplicativa respecto del convenio sectorial estatal, auton\u00f3mico o de \u00e1mbito inferior en las siguientes materias Las medidas para favorecer la conciliaci\u00f3n entre la vida laboral, familiar y personal",
        "subject": "regulaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Los convenios colectivos podr\u00e1n prever lo necesario para acomodar la representaci\u00f3n de los trabajadores a las disminuciones significativas de plantilla que puedan tener lugar en la empresa",
        "subject": "convenios colectivos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n prever",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de la informaci\u00f3n sobre previsiones en materia de subcontrataci\u00f3n a la que se refiere el art\u00edculo 64 cuando la empresa concierte un contrato de prestaci\u00f3n de obras o servicios con una empresa contratista o subcontratista, deber\u00e1 informar a los representantes legales de sus trabajadores sobre los siguientes extremos Lugar de ejecuci\u00f3n de la contrata",
        "subject": "empresa",
        "object": [
            "representantes legales"
        ],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 informar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Contra la orden de desplazamiento, sin perjuicio de su ejecutividad, podr\u00e1 recurrir el trabajador en los mismos t\u00e9rminos previstos en el apartado 1 para los traslados",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 recurrir",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de la libertad de contrataci\u00f3n a que se refieren los apartados anteriores, los convenios colectivos habr\u00e1n de expresar como contenido m\u00ednimo lo siguiente \u00c1mbito personal, funcional, territorial y temporal",
        "subject": "convenios colectivos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "habr\u00e1n de expresar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El voto ser\u00e1 libre, secreto, personal y directo, deposit\u00e1ndose las papeletas, que en tama\u00f1o, color, impresi\u00f3n y calidad del papel ser\u00e1n de iguales caracter\u00edsticas, en urnas cerradas",
        "subject": "El voto",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Quien por razones de guarda legal tenga a su cuidado directo alg\u00fan menor de doce a\u00f1os o una persona con discapacidad que no desempe\u00f1e una actividad retribuida tendr\u00e1 derecho a una reducci\u00f3n de la jornada de trabajo diaria, con la disminuci\u00f3n proporcional del salario entre, al menos, un octavo y un m\u00e1ximo de la mitad de la duraci\u00f3n de aquella",
        "subject": "Quien",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Los apartados 4, 5, y 6 del art\u00edculo 48, en la redacci\u00f3n dada por el Real Decreto-ley 6/2019, de 1 de marzo, de medidas urgentes para garant\u00eda de la igualdad de trato y de oportunidades entre mujeres y hombres en el empleo y la ocupaci\u00f3n, ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n gradual conforme a las siguientes reglas A partir de la entrada en vigor del Real Decreto-ley 6/2019, de 1 de marzo, en el caso de adopci\u00f3n, guarda con fines de adopci\u00f3n o acogimiento, cada progenitor dispondr\u00e1 de un periodo de suspensi\u00f3n de seis semanas a disfrutar a tiempo completo de forma obligatoria e ininterrumpida inmediatamente despu\u00e9s de la resoluci\u00f3n judicial por la que se constituye la adopci\u00f3n o bien de la decisi\u00f3n administrativa de guarda con fines de adopci\u00f3n o de acogimiento",
        "subject": "Los apartados 4, 5, y 6 del art\u00edculo 48",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n gradual",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "En las empresas o centros de trabajo, siempre que sus caracter\u00edsticas lo permitan, se pondr\u00e1 a disposici\u00f3n de los delegados de personal o del comit\u00e9 de empresa un local adecuado en el que puedan desarrollar sus actividades y comunicarse con los trabajadores, as\u00ed como uno o varios tablones de anuncios",
        "subject": "En las empresas o centros de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se pondr\u00e1 a disposici\u00f3n de",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El trabajador, previo aviso y justificaci\u00f3n, podr\u00e1 ausentarse del trabajo, con derecho a remuneraci\u00f3n, por alguno de los motivos y por el tiempo siguiente Quince d\u00edas naturales en caso de matrimonio",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 ausentarse",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Lo dispuesto en el art\u00edculo 15.1.a) y 5 y en el art\u00edculo 49.1.c) se entiende sin perjuicio de lo que se establece o pueda establecerse sobre la regulaci\u00f3n del contrato fijo de obra, incluida su indemnizaci\u00f3n por cese, en la negociaci\u00f3n colectiva de conformidad con la disposici\u00f3n adicional tercera de la Ley 32/2006, de 18 de octubre, reguladora de la subcontrataci\u00f3n en el sector de la construcci\u00f3n",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Lo dispuesto en el apartado anterior se entiende sin perjuicio de los derechos adquiridos o en curso de adquisici\u00f3n en el tramo temporal correspondiente",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Y ello salvo que los trabajadores de los centros que no cuenten con representantes legales opten por designar la comisi\u00f3n a que se refiere la letra a), en cuyo caso la comisi\u00f3n representativa estar\u00e1 integrada conjuntamente por representantes legales de los trabajadores y por miembros de las comisiones previstas en dicho p\u00e1rrafo, en proporci\u00f3n al n\u00famero de trabajadores que representen",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "opten por designar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En las respectivas unidades de negociaci\u00f3n, las partes legitimadas para negociar podr\u00e1n adherirse, de com\u00fan acuerdo, a la totalidad de un convenio colectivo en vigor, siempre que no estuvieran afectadas por otro, comunic\u00e1ndolo a la autoridad laboral competente a efectos de registro",
        "subject": "partes legitimadas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "adherirse",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores tienen derecho a la intimidad en el uso de los dispositivos digitales puestos a su disposici\u00f3n por el empleador, a la desconexi\u00f3n digital y a la intimidad frente al uso de dispositivos de videovigilancia y geolocalizaci\u00f3n en los t\u00e9rminos establecidos en la legislaci\u00f3n vigente en materia de protecci\u00f3n de datos personales y garant\u00eda de los derechos digitales",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Conforme a lo establecido en dicha regulaci\u00f3n, el trabajador podr\u00e1 solicitar de la Administraci\u00f3n p\u00fablica competente la expedici\u00f3n del correspondiente certificado de profesionalidad, t\u00edtulo de formaci\u00f3n profesional o, en su caso, acreditaci\u00f3n parcial acumulable",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 solicitar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa tendr\u00e1 derecho a emitir informe, con car\u00e1cter previo a la ejecuci\u00f3n por parte del empresario de las decisiones adoptadas por este, sobre las siguientes cuestiones Los procesos de fusi\u00f3n, absorci\u00f3n o modificaci\u00f3n del estatus jur\u00eddico de la empresa que impliquen cualquier incidencia que pueda afectar al volumen de empleo",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "No tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de salario las cantidades percibidas por el trabajador en concepto de indemnizaciones o suplidos por los gastos realizados como consecuencia de su actividad laboral, las prestaciones e indemnizaciones de la Seguridad Social y las indemnizaciones correspondientes a traslados, suspensiones o despidos",
        "subject": "cantidades",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "percibidas",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "En los supuestos de que se produjera violencia, tanto sobre las personas como sobre los bienes y ambas partes comprobaran su existencia, quedar\u00e1 suspendida de inmediato la negociaci\u00f3n en curso hasta la desaparici\u00f3n de aquella",
        "subject": "negociaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "quedar\u00e1 suspendida",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "El contrato podr\u00e1 extinguirse Cuando concurra alguna de las causas previstas en el art\u00edculo 51.1 y la extinci\u00f3n afecte a un n\u00famero inferior al establecido en el mismo",
        "subject": "contrato",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 extinguirse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores nocturnos a los que se reconozcan problemas de salud ligados al hecho de su trabajo nocturno tendr\u00e1n derecho a ser destinados a un puesto de trabajo diurno que exista en la empresa y para el que sean profesionalmente aptos",
        "subject": "trabajadores nocturnos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n derecho a ser destinados",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores tienen como derechos b\u00e1sicos, con el contenido y alcance que para cada uno de los mismos disponga su espec\u00edfica normativa, los de Trabajo y libre elecci\u00f3n de profesi\u00f3n u oficio",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Reglamentariamente se desarrollar\u00e1 el sistema de impartici\u00f3n y las caracter\u00edsticas de la formaci\u00f3n de los trabajadores en los centros formativos y en las empresas, as\u00ed como su reconocimiento, en un r\u00e9gimen de alternancia con el trabajo efectivo para favorecer una mayor relaci\u00f3n entre este y la formaci\u00f3n y el aprendizaje del trabajador",
        "subject": "se",
        "object": [
            "trabajadores"
        ],
        "complement": [
            "sistema de impartici\u00f3n",
            "caracter\u00edsticas de la formaci\u00f3n"
        ],
        "event": "desarrollar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo se entender\u00e1 celebrado a tiempo parcial cuando se haya acordado la prestaci\u00f3n de servicios durante un n\u00famero de horas al d\u00eda, a la semana, al mes o al a\u00f1o, inferior a la jornada de trabajo de un trabajador a tiempo completo comparable",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "entender\u00e1 celebrado",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El empresario que recurra regularmente a la realizaci\u00f3n de trabajo nocturno deber\u00e1 informar de ello a la autoridad laboral",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 informar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Se considerar\u00e1n familiares, a estos efectos, siempre que convivan con el empresario, el c\u00f3nyuge, los descendientes, ascendientes y dem\u00e1s parientes por consanguinidad o afinidad, hasta el segundo grado inclusive y, en su caso, por adopci\u00f3n",
        "subject": "familiares",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "considerar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "La regulaci\u00f3n de las condiciones establecidas en un convenio de empresa, que podr\u00e1 negociarse en cualquier momento de la vigencia de convenios colectivos de \u00e1mbito superior, tendr\u00e1 prioridad aplicativa respecto del convenio sectorial estatal, auton\u00f3mico o de \u00e1mbito inferior en las siguientes materias El horario y la distribuci\u00f3n del tiempo de trabajo, el r\u00e9gimen de trabajo a turnos y la planificaci\u00f3n anual de las vacaciones",
        "subject": "regulaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La intervenci\u00f3n de los menores de diecis\u00e9is a\u00f1os en espect\u00e1culos p\u00fablicos solo se autorizar\u00e1 en casos excepcionales por la autoridad laboral, siempre que no suponga peligro para su salud ni para su formaci\u00f3n profesional y humana",
        "subject": "intervenci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "autorizar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En las elecciones a miembros del comit\u00e9 de empresa la elecci\u00f3n se ajustar\u00e1 a las siguientes reglas Cada elector podr\u00e1 dar su voto a una sola de las listas presentadas para los del comit\u00e9 que corresponda a su colegio",
        "subject": "elecci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ajustar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los miembros del comit\u00e9 de empresa y los delegados de personal, como representantes legales de los trabajadores, tendr\u00e1n, a salvo de lo que se disponga en los convenios colectivos, las siguientes garant\u00edas Apertura de expediente contradictorio en el supuesto de sanciones por faltas graves o muy graves, en el que ser\u00e1n o\u00eddos, aparte del interesado, el comit\u00e9 de empresa o restantes delegados de personal",
        "subject": "miembros del comit\u00e9 de empresa y los delegados de personal",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En caso de incumplimiento de tales reglas, la negativa del trabajador a la realizaci\u00f3n de las horas complementarias, pese a haber sido pactadas, no constituir\u00e1 conducta laboral sancionable",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "constituir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "En el supuesto de fallecimiento del hijo o hija, el periodo de suspensi\u00f3n no se ver\u00e1 reducido, salvo que, una vez finalizadas las seis semanas de descanso obligatorio, se solicite la reincorporaci\u00f3n al puesto de trabajo",
        "subject": "periodo de suspensi\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ver\u00e1 reducido",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de lo establecido en el p\u00e1rrafo anterior y de las responsabilidades administrativas correspondientes, el incumplimiento de la obligaci\u00f3n establecida en este apartado o de las medidas sociales de acompa\u00f1amiento asumidas por el empresario, podr\u00e1 dar lugar a la reclamaci\u00f3n de su cumplimiento por parte de los trabajadores",
        "subject": "incumplimiento de la obligaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 dar lugar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Dicho acuerdo requerir\u00e1 la conformidad de la mayor\u00eda de los representantes legales de los trabajadores o, en su caso, de la mayor\u00eda de los miembros de la comisi\u00f3n representativa de los trabajadores siempre que, en ambos casos, representen a la mayor\u00eda de los trabajadores del centro o centros de trabajo afectados",
        "subject": "acuerdo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "requerir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato de relevo se ajustar\u00e1 a las siguientes reglas Se celebrar\u00e1 con un trabajador en situaci\u00f3n de desempleo o que tuviese concertado con la empresa un contrato de duraci\u00f3n determinada",
        "subject": "contrato de relevo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ajustar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los empresarios, cedente y cesionario, que infrinjan lo se\u00f1alado en los apartados anteriores responder\u00e1n solidariamente de las obligaciones contra\u00eddas con los trabajadores y con la Seguridad Social, sin perjuicio de las dem\u00e1s responsabilidades, incluso penales, que procedan por dichos actos",
        "subject": "empresarios",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "responder\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los apartados 4, 5, y 6 del art\u00edculo 48, en la redacci\u00f3n dada por el Real Decreto-ley 6/2019, de 1 de marzo, de medidas urgentes para garant\u00eda de la igualdad de trato y de oportunidades entre mujeres y hombres en el empleo y la ocupaci\u00f3n, ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n gradual conforme a las siguientes reglas A partir de la entrada en vigor del Real Decreto-ley 6/2019, de 1 de marzo, en el caso de nacimiento, el otro progenitor contar\u00e1 con un periodo de suspensi\u00f3n total de ocho semanas, de las cuales las dos primeras, deber\u00e1 disfrutarlas de forma ininterrumpida inmediatamente tras el parto",
        "subject": "apartados 4, 5, y 6 del art\u00edculo 48",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Las disposiciones legales y reglamentarias se aplicar\u00e1n con sujeci\u00f3n estricta al principio de jerarqu\u00eda normativa",
        "subject": "disposiciones legales y reglamentarias",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se aplicar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La excedencia podr\u00e1 ser voluntaria o forzosa",
        "subject": "excedencia",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 ser",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de lo dispuesto en los apartados anteriores, la negociaci\u00f3n colectiva podr\u00e1 establecer medidas de acci\u00f3n positiva para favorecer el acceso de las mujeres a todas las profesiones",
        "subject": "negociaci\u00f3n colectiva",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 establecer",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de lo anterior, cuando concurran causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n, por acuerdo entre la empresa y los representantes de los trabajadores legitimados para negociar un convenio colectivo conforme a lo previsto en el art\u00edculo 87.1, se podr\u00e1 proceder, previo desarrollo de un periodo de consultas en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 41.4, a inaplicar en la empresa las condiciones de trabajo previstas en el convenio colectivo aplicable, sea este de sector o de empresa, que afecten a las siguientes materias Jornada de trabajo",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se podr\u00e1 proceder",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Las empresas que por la naturaleza de su actividad realicen el trabajo en r\u00e9gimen de turnos, incluidos los domingos y d\u00edas festivos, podr\u00e1n efectuarlo bien por equipos de trabajadores que desarrollen su actividad por semanas completas, o contratando personal para completar los equipos necesarios durante uno o m\u00e1s d\u00edas a la semana",
        "subject": "empresas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "realicen",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Cuando los dos progenitores que ejerzan este derecho trabajen para la misma empresa, \u00e9sta podr\u00e1 limitar el disfrute simult\u00e1neo de las doce semanas voluntarias por razones fundadas y objetivas, debidamente motivadas por escrito",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 limitar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Durante las suspensiones de contratos o las reducciones de jornada se promover\u00e1 el desarrollo de acciones formativas vinculadas a la actividad profesional de los trabajadores afectados cuyo objeto sea aumentar su polivalencia o incrementar su empleabilidad",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "promover\u00e1",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Lo dispuesto en los p\u00e1rrafos anteriores se entiende, en todo caso, sin perjuicio de los permisos a los que tenga derecho la persona trabajadora de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 37.Las discrepancias surgidas entre la direcci\u00f3n de la empresa y la persona trabajadora ser\u00e1n resueltas por la jurisdicci\u00f3n social a trav\u00e9s del procedimiento establecido en el art\u00edculo 139 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social",
        "subject": "Lo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se entiende",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "A los efectos de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, no se computar\u00e1n las horas extraordinarias que hayan sido compensadas mediante descanso dentro de los cuatro meses siguientes a su realizaci\u00f3n",
        "subject": "no se computar\u00e1n",
        "object": [],
        "complement": [
            "las horas extraordinarias"
        ],
        "event": "compensadas mediante descanso",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "En representaci\u00f3n de los empresarios estar\u00e1n legitimados para negociar En los convenios colectivos sectoriales, las asociaciones empresariales que en el \u00e1mbito geogr\u00e1fico y funcional del convenio cuenten con el diez por ciento de los empresarios, en el sentido del art\u00edculo 1.2, y siempre que estas den ocupaci\u00f3n a igual porcentaje de los trabajadores afectados, as\u00ed como aquellas asociaciones empresariales que en dicho \u00e1mbito den ocupaci\u00f3n al quince por ciento de los trabajadores afectados",
        "subject": "En representaci\u00f3n de los empresarios",
        "object": [],
        "complement": [
            "las asociaciones empresariales"
        ],
        "event": "estar\u00e1n legitimados para negociar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Los expedientes de regulaci\u00f3n de empleo para la extinci\u00f3n o suspensi\u00f3n de los contratos de trabajo o para la reducci\u00f3n de jornada que estuvieran en tramitaci\u00f3n a 12 de febrero de 2012 se regir\u00e1n por la normativa vigente en el momento de su inicio",
        "subject": "Los expedientes de regulaci\u00f3n de empleo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se regir\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La decisi\u00f3n sobre la modificaci\u00f3n colectiva de las condiciones de trabajo ser\u00e1 notificada por el empresario a los trabajadores una vez finalizado el periodo de consultas sin acuerdo y surtir\u00e1 efectos en el plazo de los siete d\u00edas siguientes a su notificaci\u00f3n",
        "subject": "La decisi\u00f3n sobre la modificaci\u00f3n colectiva de las condiciones de trabajo",
        "object": [
            "los trabajadores"
        ],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1 notificada",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores tienen como deberes b\u00e1sicos No concurrir con la actividad de la empresa, en los t\u00e9rminos fijados en esta ley",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen como deberes b\u00e1sicos",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En dicho escrito se consignar\u00e1n los siguientes extremos N\u00famero y clasificaci\u00f3n profesional de los trabajadores empleados habitualmente en el \u00faltimo a\u00f1o",
        "subject": "dicho escrito",
        "object": [],
        "complement": [
            "extremos",
            "N\u00famero y clasificaci\u00f3n profesional"
        ],
        "event": "se consignar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Ser\u00e1n electores todos los trabajadores de la empresa o centro de trabajo mayores de diecis\u00e9is a\u00f1os y con una antig\u00fcedad en la empresa de, al menos, un mes, y elegibles los trabajadores que tengan dieciocho a\u00f1os cumplidos y una antig\u00fcedad en la empresa de, al menos, seis meses, salvo en aquellas actividades en que, por movilidad de personal, se pacte en convenio colectivo un plazo inferior, con el l\u00edmite m\u00ednimo de tres meses de antig\u00fcedad",
        "subject": "Ser\u00e1n electores",
        "object": [
            "trabajadores"
        ],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Tal acuerdo podr\u00e1 ser adoptado por decisi\u00f3n mayoritaria de los delegados de prevenci\u00f3n cuando no resulte posible reunir con la urgencia requerida al \u00f3rgano de representaci\u00f3n del personal",
        "subject": "Tal acuerdo",
        "object": [
            "delegados de prevenci\u00f3n"
        ],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 ser adoptado",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Las diez semanas restantes se podr\u00e1n disfrutar en per\u00edodos semanales, de forma acumulada o interrumpida, dentro de los doce meses siguientes a la resoluci\u00f3n judicial por la que se constituya la adopci\u00f3n o bien a la decisi\u00f3n administrativa de guarda con fines de adopci\u00f3n o de acogimiento",
        "subject": "se",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n disfrutar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "la lista de electores se har\u00e1 p\u00fablica en los tablones de anuncios mediante su exposici\u00f3n durante un tiempo no inferior a setenta y dos horas",
        "subject": "lista de electores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se har\u00e1 p\u00fablica",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los convenios colectivos de \u00e1mbito sectorial podr\u00e1n acordar, cuando las peculiaridades de la actividad del sector as\u00ed lo justifiquen, la celebraci\u00f3n a tiempo parcial de los contratos fijos-discontinuos, as\u00ed como los requisitos y especialidades para la conversi\u00f3n de contratos temporales en contratos fijos-discontinuos",
        "subject": "convenios colectivos de \u00e1mbito sectorial",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n acordar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Lo establecido en las letras anteriores ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n, salvo que, en esos casos, se declare la procedencia de la decisi\u00f3n extintiva por motivos no relacionados con el embarazo o con el ejercicio del derecho a los permisos y excedencia se\u00f1alados",
        "subject": "Lo establecido en las letras anteriores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La mesa ser\u00e1 la encargada de vigilar todo el proceso electoral, presidir la votaci\u00f3n, realizar el escrutinio, levantar el acta correspondiente y resolver cualquier reclamaci\u00f3n que se presente",
        "subject": "mesa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En los casos de muerte, jubilaci\u00f3n o incapacidad del empresario, el trabajador tendr\u00e1 derecho al abono de una cantidad equivalente a un mes de salario",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En todos los supuestos se\u00f1alados en el apartado anterior, la regulaci\u00f3n de dichas relaciones laborales respetar\u00e1 los derechos b\u00e1sicos reconocidos por la Constituci\u00f3n",
        "subject": "regulaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [
            "relaciones laborales"
        ],
        "event": "respetar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La persona trabajadora, salvo fuerza mayor, deber\u00e1 preavisar al empresario con una antelaci\u00f3n de quince d\u00edas o la que se determine en el convenio colectivo aplicable, precisando la fecha en que iniciar\u00e1 y finalizar\u00e1 el permiso de cuidado del lactante o la reducci\u00f3n de jornada",
        "subject": "persona trabajadora",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 preavisar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El traslado Se consideraran tales las que est\u00e9n relacionadas con la competitividad, productividad u organizaci\u00f3n t\u00e9cnica o del trabajo en la empresa, as\u00ed como las contrataciones referidas a la actividad empresarial",
        "subject": "traslado",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "consideraran",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El trabajador deber\u00e1 ser informado del desplazamiento con una antelaci\u00f3n suficiente a la fecha de su efectividad, que no podr\u00e1 ser inferior a cinco d\u00edas laborables en el caso de desplazamientos de duraci\u00f3n superior a tres meses; en este \u00faltimo supuesto, el trabajador tendr\u00e1 derecho a un permiso de cuatro d\u00edas laborables en su domicilio de origen por cada tres meses de desplazamiento, sin computar como tales los de viaje, cuyos gastos correr\u00e1n a cargo del empresario",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 ser informado",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El plazo m\u00e1ximo para la constituci\u00f3n de la comisi\u00f3n representativa ser\u00e1 de siete d\u00edas desde la fecha de la referida comunicaci\u00f3n, salvo que alguno de los centros de trabajo que vaya a estar afectado por el procedimiento no cuente con representantes legales de los trabajadores, en cuyo caso el plazo ser\u00e1 de quince d\u00edas",
        "subject": "plazo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El \u00e1rbitro o \u00e1rbitros ser\u00e1n designados, con arreglo a los principios de neutralidad y profesionalidad, entre licenciados en Derecho, graduados sociales, as\u00ed como titulados equivalentes, por acuerdo un\u00e1nime de los sindicatos m\u00e1s representativos, a nivel estatal o de comunidades aut\u00f3nomas seg\u00fan proceda y de los que ostenten el diez por ciento o m\u00e1s de los delegados y de los miembros de los comit\u00e9s de empresa en el \u00e1mbito provincial, funcional o de empresa correspondiente",
        "subject": "\u00e1rbitro o \u00e1rbitros",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1n designados",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Los puestos del comit\u00e9 ser\u00e1n repartidos proporcionalmente en cada empresa seg\u00fan el n\u00famero de trabajadores que formen los colegios electorales mencionados",
        "subject": "comit\u00e9",
        "object": [],
        "complement": [
            "puestos"
        ],
        "event": "ser\u00e1n repartidos",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En el supuesto de que en el centro de trabajo no exista representaci\u00f3n legal de los trabajadores, estos podr\u00e1n optar por atribuir su representaci\u00f3n para la negociaci\u00f3n del acuerdo, a su elecci\u00f3n, a una comisi\u00f3n de un m\u00e1ximo de tres miembros integrada por trabajadores de la propia empresa y elegida por estos democr\u00e1ticamente o a una comisi\u00f3n de igual n\u00famero de componentes designados, seg\u00fan su representatividad, por los sindicatos m\u00e1s representativos y representativos del sector al que pertenezca la empresa y que estuvieran legitimados para formar parte de la comisi\u00f3n negociadora del convenio colectivo de aplicaci\u00f3n a la misma",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [
            "representaci\u00f3n"
        ],
        "event": "podr\u00e1n optar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "La excedencia forzosa, que dar\u00e1 derecho a la conservaci\u00f3n del puesto y al c\u00f3mputo de la antig\u00fcedad de su vigencia, se conceder\u00e1 por la designaci\u00f3n o elecci\u00f3n para un cargo p\u00fablico que imposibilite la asistencia al trabajo",
        "subject": "excedencia forzosa",
        "object": [],
        "complement": [
            "puesto",
            "c\u00f3mputo",
            "antig\u00fcedad"
        ],
        "event": "se conceder\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El empresario est\u00e1 obligado a pagar por la prestaci\u00f3n de un trabajo de igual valor la misma retribuci\u00f3n, satisfecha directa o indirectamente, y cualquiera que sea la naturaleza de la misma, salarial o extrasalarial, sin que pueda producirse discriminaci\u00f3n alguna por raz\u00f3n de sexo en ninguno de los elementos o condiciones de aquella",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [
            "retribuci\u00f3n"
        ],
        "event": "est\u00e1 obligado a pagar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El empresario est\u00e1 obligado a garantizar que cada trabajador reciba una formaci\u00f3n te\u00f3rica y pr\u00e1ctica, suficiente y adecuada, en materia preventiva tanto en el momento de su contrataci\u00f3n, cualquiera que sea la modalidad o duraci\u00f3n de esta, como cuando se produzcan cambios en las funciones que desempe\u00f1e o se introduzcan nuevas tecnolog\u00edas o cambios en los equipos de trabajo",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "est\u00e1 obligado a garantizar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores tienen como deberes b\u00e1sicos Cuantos se deriven, en su caso, de los respectivos contratos de trabajo",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen como deberes b\u00e1sicos",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cuando con objeto de eludir las previsiones contenidas en el apartado siguiente, la empresa realice modificaciones sustanciales de las condiciones de trabajo en periodos sucesivos de noventa d\u00edas en n\u00famero inferior a los umbrales que establece el apartado 2 para las modificaciones colectivas, sin que concurran causas nuevas que justifiquen tal actuaci\u00f3n, dichas nuevas modificaciones se considerar\u00e1n efectuadas en fraude de ley y ser\u00e1n declaradas nulas y sin efecto",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "realice modificaciones sustanciales",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "A efectos de las causas de estos despidos en las Administraciones P\u00fablicas, entendiendo como tales, a los entes, organismos y entidades a que se refiere el art\u00edculo 3.2 del texto refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico, se entender\u00e1 que concurren causas econ\u00f3micas cuando se produzca en las mismas una situaci\u00f3n de insuficiencia presupuestaria sobrevenida y persistente para la financiaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos correspondientes",
        "subject": "Administraciones P\u00fablicas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se entender\u00e1 que concurren",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Respetando lo establecido legal o reglamentariamente, en los convenios colectivos se podr\u00e1n establecer disposiciones espec\u00edficas relativas al contenido y a las modalidades de ejercicio de los derechos de informaci\u00f3n y consulta previstos en este art\u00edculo, as\u00ed como al nivel de representaci\u00f3n m\u00e1s adecuado para ejercerlos",
        "subject": "convenios colectivos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se podr\u00e1n establecer",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Se entiende por informaci\u00f3n la transmisi\u00f3n de datos por el empresario al comit\u00e9 de empresa, a fin de que este tenga conocimiento de una cuesti\u00f3n determinada y pueda proceder a su examen",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "comit\u00e9 de empresa"
        ],
        "complement": [],
        "event": "transmisi\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La regulaci\u00f3n de condiciones de trabajo por rama de actividad para los sectores econ\u00f3micos de la producci\u00f3n y demarcaciones territoriales en que no exista convenio colectivo podr\u00e1 realizarse por el Gobierno, a propuesta del Ministerio de Empleo y Seguridad Social, previas las consultas que considere oportunas a las asociaciones empresariales y organizaciones sindicales, sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo 92, que ser\u00e1 siempre procedimiento prioritario",
        "subject": "Gobierno",
        "object": [],
        "complement": [
            "regulaci\u00f3n de condiciones de trabajo por rama de actividad para los sectores econ\u00f3micos de la producci\u00f3n y demarcaciones territoriales"
        ],
        "event": "podr\u00e1 realizarse",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Los d\u00edas ser\u00e1n h\u00e1biles y el plazo de caducidad a todos los efectos",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Si el empresario diera un trabajo en com\u00fan a un grupo de sus trabajadores, conservar\u00e1 respecto de cada uno, individualmente, sus derechos y deberes",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "trabajadores"
        ],
        "complement": [],
        "event": "conservar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Sin perjuicio de la libertad de contrataci\u00f3n a que se refieren los apartados anteriores, los convenios colectivos habr\u00e1n de expresar como contenido m\u00ednimo lo siguiente Procedimientos para solventar de manera efectiva las discrepancias que puedan surgir para la no aplicaci\u00f3n de las condiciones de trabajo a que se refiere el art\u00edculo 82.3, adaptando, en su caso, los procedimientos que se establezcan a este respecto en los acuerdos interprofesionales de \u00e1mbito estatal o auton\u00f3mico conforme a lo dispuesto en tal art\u00edculo",
        "subject": "convenios colectivos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Dicho periodo de consultas deber\u00e1 versar sobre las causas motivadoras de la decisi\u00f3n empresarial y la posibilidad de evitar o reducir sus efectos, as\u00ed como sobre las medidas necesarias para atenuar sus consecuencias para los trabajadores afectados",
        "subject": "periodo de consultas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 versar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El laudo ser\u00e1 escrito y razonado, resolviendo en derecho sobre la impugnaci\u00f3n del proceso electoral y, en su caso, sobre el registro del acta, y se notificar\u00e1 a los interesados y a la oficina p\u00fablica dependiente de la autoridad laboral",
        "subject": "laudo",
        "object": [],
        "complement": [
            "impugnaci\u00f3n del proceso electoral",
            "registro del acta"
        ],
        "event": "ser\u00e1 escrito y razonado",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los representantes de la Administraci\u00f3n, as\u00ed como los de las organizaciones sindicales y de las asociaciones empresariales, que tengan acceso a la copia b\u00e1sica de los contratos en virtud de su pertenencia a los \u00f3rganos de participaci\u00f3n institucional que reglamentariamente tengan tales facultades, observar\u00e1n sigilo profesional, no pudiendo utilizar dicha documentaci\u00f3n para fines distintos de los que motivaron su conocimiento",
        "subject": "Los representantes de la Administraci\u00f3n, as\u00ed como los de las organizaciones sindicales y de las asociaciones empresariales",
        "object": [],
        "complement": [
            "la copia b\u00e1sica de los contratos"
        ],
        "event": "observar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La madre biol\u00f3gica podr\u00e1 ceder al otro progenitor un periodo de hasta cuatro semanas de su periodo de suspensi\u00f3n de disfrute no obligatorio",
        "subject": "La madre biol\u00f3gica",
        "object": [
            "al otro progenitor"
        ],
        "complement": [
            "un periodo de hasta cuatro semanas de su periodo de suspensi\u00f3n de disfrute no obligatorio"
        ],
        "event": "ceder",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En todo caso, deber\u00e1 existir una correspondencia entre las bases de cotizaci\u00f3n de ambos, en los t\u00e9rminos previstos en el texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [
            "una correspondencia entre las bases de cotizaci\u00f3n de ambos, en los t\u00e9rminos previstos en el texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social"
        ],
        "event": "deber\u00e1 existir",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "La reducci\u00f3n de jornada contemplada en este apartado constituye un derecho individual de las personas trabajadoras sin que pueda transferirse su ejercicio al otro progenitor, adoptante, guardador o acogedor",
        "subject": "La reducci\u00f3n de jornada contemplada en este apartado",
        "object": [
            "el otro progenitor, adoptante, guardador o acogedor"
        ],
        "complement": [],
        "event": "constituye",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo podr\u00e1 suspenderse por las siguientes causas Decisi\u00f3n de la trabajadora que se vea obligada a abandonar su puesto de trabajo como consecuencia de ser v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [
            "causas"
        ],
        "event": "podr\u00e1 suspenderse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La negativa del trabajador a la realizaci\u00f3n de estas horas no constituir\u00e1 conducta laboral sancionable",
        "subject": "negativa del trabajador",
        "object": [],
        "complement": [
            "realizaci\u00f3n de estas horas"
        ],
        "event": "no constituir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Se considera de car\u00e1cter colectivo la modificaci\u00f3n que, en un periodo de noventa d\u00edas, afecte al menos a Diez trabajadores, en las empresas que ocupen menos de cien trabajadores",
        "subject": "modificaci\u00f3n",
        "object": [
            "Diez trabajadores"
        ],
        "complement": [
            "empresas que ocupen menos de cien trabajadores"
        ],
        "event": "se considera",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Si se hubiese impugnado la votaci\u00f3n, la oficina proceder\u00e1 al registro del acta o a su denegaci\u00f3n, seg\u00fan el contenido del laudo",
        "subject": "oficina",
        "object": [
            "registro del acta",
            "denegaci\u00f3n"
        ],
        "complement": [
            "contenido del laudo"
        ],
        "event": "proceder\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El inter\u00e9s por mora en el pago del salario ser\u00e1 el diez por ciento de lo adeudado",
        "subject": "inter\u00e9s",
        "object": [],
        "complement": [
            "mora",
            "pago del salario"
        ],
        "event": "ser\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "La resoluci\u00f3n a instancia empresarial ser\u00e1 nula en el caso de las trabajadoras por raz\u00f3n de embarazo, desde la fecha de inicio del embarazo hasta el comienzo del per\u00edodo de suspensi\u00f3n a que se refiere el art\u00edculo 48.4, o maternidad, salvo que concurran motivos no relacionados con el embarazo o maternidad",
        "subject": "resoluci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [
            "instancia empresarial",
            "caso",
            "trabajadoras",
            "raz\u00f3n de embarazo",
            "fecha de inicio del embarazo",
            "comienzo del per\u00edodo de suspensi\u00f3n",
            "art\u00edculo 48.4",
            "maternidad",
            "motivos no relacionados con el embarazo o maternidad"
        ],
        "event": "ser\u00e1 nula",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "En todo caso, se entender\u00e1 que la insuficiencia presupuestaria es persistente si se produce durante tres trimestres consecutivos",
        "subject": "insuficiencia presupuestaria",
        "object": [],
        "complement": [
            "todo caso",
            "tres trimestres consecutivos"
        ],
        "event": "se entender\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "Cuando el trabajador haya recibido una especializaci\u00f3n profesional con cargo al empresario para poner en marcha proyectos determinados o realizar un trabajo espec\u00edfico, podr\u00e1 pactarse entre ambos la permanencia en dicha empresa durante cierto tiempo",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [
            "especializaci\u00f3n profesional",
            "cargo al empresario",
            "proyectos determinados",
            "trabajo espec\u00edfico",
            "permanencia",
            "dicha empresa",
            "cierto tiempo"
        ],
        "event": "podr\u00e1 pactarse",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "Se considerar\u00e1n relaciones laborales de car\u00e1cter especial La de los menores sometidos a la ejecuci\u00f3n de medidas de internamiento para el cumplimiento de su responsabilidad penal",
        "subject": "relaciones laborales",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "considerar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Cuando los dos progenitores que ejerzan este derecho trabajen para la misma empresa, \u00e9sta podr\u00e1 limitar el disfrute simult\u00e1neo de las diecis\u00e9is semanas voluntarias por razones fundadas y objetivas, debidamente motivadas por escrito",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 limitar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "No obstante, tambi\u00e9n podr\u00e1 recibir dicha formaci\u00f3n en la propia empresa cuando la misma dispusiera de las instalaciones y el personal adecuados a los efectos de la acreditaci\u00f3n de la competencia o cualificaci\u00f3n profesional a que se refiere la letra e), sin perjuicio de la necesidad, en su caso, de la realizaci\u00f3n de periodos de formaci\u00f3n complementarios en los centros de la red mencionada",
        "subject": "empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 recibir",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Los procedimientos de soluci\u00f3n de conflictos a que se refiere este art\u00edculo ser\u00e1n, asimismo, de aplicaci\u00f3n en las controversias de car\u00e1cter individual, cuando las partes expresamente se sometan a ellos",
        "subject": "procedimientos de soluci\u00f3n de conflictos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores tienen como derechos b\u00e1sicos, con el contenido y alcance que para cada uno de los mismos disponga su espec\u00edfica normativa, los de Informaci\u00f3n, consulta y participaci\u00f3n en la empresa",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El comit\u00e9 de empresa tendr\u00e1 derecho a ser informado trimestralmente De las estad\u00edsticas sobre el \u00edndice de absentismo y las causas, los accidentes de trabajo y enfermedades profesionales y sus consecuencias, los \u00edndices de siniestralidad, los estudios peri\u00f3dicos o especiales del medio ambiente laboral y los mecanismos de prevenci\u00f3n que se utilicen",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a ser informado",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo podr\u00e1 suspenderse por las siguientes causas Mutuo acuerdo de las partes",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 suspenderse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Asimismo, sin perjuicio de la libertad de contrataci\u00f3n que se reconoce a las partes, a trav\u00e9s de la negociaci\u00f3n colectiva se articular\u00e1 el deber de negociar planes de igualdad en las empresas de m\u00e1s de doscientos cincuenta trabajadores de la siguiente forma En los convenios colectivos de \u00e1mbito empresarial, el deber de negociar se formalizar\u00e1 en el marco de la negociaci\u00f3n de dichos convenios",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "En todo caso, el plan no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en las empresas que se hubieran sometido a un procedimiento concursal",
        "subject": "plan",
        "object": [
            "empresas"
        ],
        "complement": [
            "aplicaci\u00f3n"
        ],
        "event": "no ser\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La sentencia declarar\u00e1 la modificaci\u00f3n justificada o injustificada y, en este \u00faltimo caso, reconocer\u00e1 el derecho del trabajador a ser repuesto en sus anteriores condiciones",
        "subject": "sentencia",
        "object": [
            "modificaci\u00f3n"
        ],
        "complement": [
            "derecho del trabajador"
        ],
        "event": "declarar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La duraci\u00f3n del permiso se incrementar\u00e1 proporcionalmente en los casos de nacimiento, adopci\u00f3n, guarda con fines de adopci\u00f3n o acogimiento m\u00faltiples",
        "subject": "duraci\u00f3n del permiso",
        "object": [],
        "complement": [
            "incrementar\u00e1"
        ],
        "event": "se incrementar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Estas listas deber\u00e1n contener, como m\u00ednimo, tantos nombres como puestos a cubrir",
        "subject": "listas",
        "object": [],
        "complement": [
            "contener"
        ],
        "event": "deber\u00e1n contener",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Cuando la decisi\u00f3n empresarial afecte a un n\u00famero de trabajadores igual o superior a los umbrales previstos en el art\u00edculo 51.1 se podr\u00e1 reclamar en conflicto colectivo, sin perjuicio de la acci\u00f3n individual",
        "subject": "decisi\u00f3n empresarial",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "afecte",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Ser\u00e1n \u00e1rbitros los designados conforme al procedimiento que se regula en este apartado, salvo en el caso de que las partes de un procedimiento arbitral se pusieran de acuerdo en la designaci\u00f3n de un \u00e1rbitro distinto",
        "subject": "\u00e1rbitros",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Ser\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "En la relaci\u00f3n de trabajo, los trabajadores tienen derecho A su integridad f\u00edsica y a una adecuada pol\u00edtica de prevenci\u00f3n de riesgos laborales",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "En todo caso, la suma de las horas ordinarias y complementarias, incluidas las previamente pactadas y las voluntarias, no podr\u00e1 exceder del l\u00edmite legal del trabajo a tiempo parcial definido en el apartado 1.",
        "subject": "suma",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1 exceder",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "La comisi\u00f3n representativa de los trabajadores deber\u00e1 quedar constituida con car\u00e1cter previo a la comunicaci\u00f3n empresarial de apertura del periodo de consultas",
        "subject": "comisi\u00f3n representativa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1 quedar constituida",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La convocatoria, con expresi\u00f3n del orden del d\u00eda propuesto por los convocantes, se comunicar\u00e1 al empresario con cuarenta y ocho horas de antelaci\u00f3n, como m\u00ednimo, debiendo este acusar recibo",
        "subject": "convocatoria",
        "object": [
            "empresario"
        ],
        "complement": [],
        "event": "se comunicar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Tales comit\u00e9s intercentros no podr\u00e1n arrogarse otras funciones que las que expresamente se les conceda en el convenio colectivo en que se acuerde su creaci\u00f3n",
        "subject": "comit\u00e9s intercentros",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1n arrogarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Cada progenitor podr\u00e1 disfrutar individualmente de un m\u00e1ximo de diez semanas sobre las diecis\u00e9is semanas totales de disfrute voluntario, quedando las restantes sobre el total de las diecis\u00e9is semanas a disposici\u00f3n del otro progenitor",
        "subject": "progenitor",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 disfrutar",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores no podr\u00e1n disponer v\u00e1lidamente, antes o despu\u00e9s de su adquisici\u00f3n, de los derechos que tengan reconocidos por disposiciones legales de derecho necesario",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1n disponer",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El tiempo destinado a la formaci\u00f3n se considerar\u00e1 en todo caso tiempo de trabajo efectivo",
        "subject": "tiempo destinado a la formaci\u00f3n",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se considerar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El original del acta, junto con las papeletas de votos nulos o impugnados por los interventores y el acta de constituci\u00f3n de la mesa, ser\u00e1n presentadas en el plazo de tres d\u00edas a la oficina p\u00fablica dependiente de la autoridad laboral por el presidente de la mesa, quien podr\u00e1 delegar por escrito en alg\u00fan miembro de la mesa",
        "subject": "original del acta",
        "object": [],
        "complement": [
            "papeletas de votos nulos o impugnados por los interventores",
            "acta de constituci\u00f3n de la mesa"
        ],
        "event": "ser\u00e1n presentadas",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Igualmente constar\u00e1n por escrito los contratos por tiempo determinado cuya duraci\u00f3n sea superior a cuatro semanas",
        "subject": "contratos por tiempo determinado",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "constar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores tienen como derechos b\u00e1sicos, con el contenido y alcance que para cada uno de los mismos disponga su espec\u00edfica normativa, los de Huelga",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tienen",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El l\u00edmite m\u00e1ximo de edad no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n cuando el contrato se concierte con personas con discapacidad ni con los colectivos en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social previstos en la Ley 44/2007, de 13 de diciembre, para la regulaci\u00f3n del r\u00e9gimen de las empresas de inserci\u00f3n, en los casos en que sean contratados por parte de empresas de inserci\u00f3n que est\u00e9n cualificadas y activas en el registro administrativo correspondiente",
        "subject": "l\u00edmite m\u00e1ximo de edad",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Los convenios colectivos, como resultado de la negociaci\u00f3n desarrollada por los representantes de los trabajadores y de los empresarios, constituyen la expresi\u00f3n del acuerdo libremente adoptado por ellos en virtud de su autonom\u00eda colectiva",
        "subject": "convenios colectivos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "constituyen",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "No habr\u00e1 responsabilidad por los actos del contratista cuando la actividad contratada se refiera exclusivamente a la construcci\u00f3n o reparaci\u00f3n que pueda contratar un cabeza de familia respecto de su vivienda, as\u00ed como cuando el propietario de la obra o industria no contrate su realizaci\u00f3n por raz\u00f3n de una actividad empresarial",
        "subject": "responsabilidad",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "habr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El trabajador con al menos una antig\u00fcedad en la empresa de un a\u00f1o tiene derecho a que se le reconozca la posibilidad de situarse en excedencia voluntaria por un plazo no menor a cuatro meses y no mayor a cinco a\u00f1os",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tiene derecho a que se le reconozca",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Tampoco podr\u00e1n realizar trabajos nocturnos ni trabajo a turnos",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n realizar",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Las personas Asimismo, tendr\u00e1n derecho a reducir su jornada de trabajo hasta un m\u00e1ximo de dos horas, con la disminuci\u00f3n proporcional del salario",
        "subject": "personas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n derecho a reducir",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "A trav\u00e9s de la negociaci\u00f3n colectiva se podr\u00e1n articular procedimientos de informaci\u00f3n y seguimiento de los despidos objetivos, en el \u00e1mbito correspondiente",
        "subject": "negociaci\u00f3n colectiva",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se podr\u00e1n articular",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Podr\u00e1n establecerse por ley las exclusiones, reservas y preferencias para ser contratado libremente",
        "subject": "ley",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "establecerse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Cuando por trabajarse en turnos, por insuficiencia de los locales o por cualquier otra circunstancia, no pueda reunirse simult\u00e1neamente toda la plantilla sin perjuicio o alteraci\u00f3n en el normal desarrollo de la producci\u00f3n, las diversas reuniones parciales que hayan de celebrarse se considerar\u00e1n como una sola y fechadas en el d\u00eda de la primera",
        "subject": "reuniones parciales",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "considerar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "En la negociaci\u00f3n colectiva se pactar\u00e1n los t\u00e9rminos del ejercicio de estos derechos, que se acomodar\u00e1n a criterios y sistemas que garanticen la ausencia de discriminaci\u00f3n, tanto directa como indirecta, entre trabajadores de uno y otro sexo",
        "subject": "negociaci\u00f3n colectiva",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "pactar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "electores de menor edad actuar\u00e1 de secretario",
        "subject": "electores de menor edad",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "actuar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El convenio entrar\u00e1 en vigor en la fecha en que acuerden las partes",
        "subject": "convenio",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "entrar\u00e1 en vigor",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El trabajador tendr\u00e1 derecho A la concesi\u00f3n de los permisos oportunos de formaci\u00f3n o perfeccionamiento profesional con reserva del puesto de trabajo",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La oficina p\u00fablica dependiente de la autoridad laboral, transcurridos los diez d\u00edas h\u00e1biles desde la publicaci\u00f3n, proceder\u00e1 o no al registro de las actas electorales",
        "subject": "oficina p\u00fablica",
        "object": [
            "actas electorales"
        ],
        "complement": [],
        "event": "proceder\u00e1 o no al registro",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalConcept",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "A efectos de esta ley se considera centro de trabajo la unidad productiva con organizaci\u00f3n espec\u00edfica, que sea dada de alta, como tal, ante la autoridad laboral",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [
            "centro de trabajo"
        ],
        "event": "se considera",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El n\u00famero de miembros del comit\u00e9 de empresa se determinar\u00e1 de acuerdo con la siguiente escala De quinientos uno a setecientos cincuenta trabajadores, diecisiete",
        "subject": "comit\u00e9 de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se determinar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Reglamentariamente se establecer\u00e1 la composici\u00f3n y organizaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos, as\u00ed como sus procedimientos de actuaci\u00f3n",
        "subject": "Reglamentariamente",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se establecer\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El traslado de trabajadores que no hayan sido contratados espec\u00edficamente para prestar sus servicios en empresas con centros de trabajo m\u00f3viles o itinerantes a un centro de trabajo distinto de la misma empresa que exija cambios de residencia requerir\u00e1 la existencia de razones econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n que lo justifiquen",
        "subject": "traslado de trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "requerir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Ser\u00e1 tambi\u00e9n nulo el despido en los siguientes supuestos El de las trabajadoras embarazadas, desde la fecha de inicio del embarazo hasta el comienzo del periodo de suspensi\u00f3n a que se refiere la letra a); el de las personas trabajadoras que hayan solicitado uno de los permisos a los que se refieren los art\u00edculos 37.4, 5 y 6, o est\u00e9n disfrutando de ellos, o hayan solicitado o est\u00e9n disfrutando la excedencia prevista en el art\u00edculo 46.3; y el de las trabajadoras v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero por el ejercicio de su derecho a la tutela judicial efectiva o de los derechos reconocidos en esta ley para hacer efectiva su protecci\u00f3n o su derecho a la asistencia social integral",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo se extinguir\u00e1 Por voluntad del trabajador, fundamentada en un incumplimiento contractual del empresario",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se extinguir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Los ascensos dentro del sistema de clasificaci\u00f3n profesional se producir\u00e1n conforme a lo que se establezca en convenio o, en su defecto, en acuerdo colectivo entre la empresa y los representantes de los trabajadores",
        "subject": "ascensos",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se producir\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Corresponde a la oficina p\u00fablica dependiente de la autoridad laboral el registro de las actas, as\u00ed como la expedici\u00f3n de copias aut\u00e9nticas de las mismas y, a requerimiento del sindicato interesado, de las certificaciones acreditativas de su capacidad representativa a los efectos de los art\u00edculos 6 y 7 de la Ley Org\u00e1nica 11/1985, de 2 de agosto, de Libertad Sindical",
        "subject": "oficina p\u00fablica",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Corresponde",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La suspensi\u00f3n del contrato de cada uno de los progenitores por el cuidado de menor, una vez transcurridas las primeras seis semanas inmediatamente posteriores al parto, podr\u00e1 distribuirse a voluntad de aquellos, en per\u00edodos semanales a disfrutar de forma acumulada o interrumpida y ejercitarse desde la finalizaci\u00f3n de la suspensi\u00f3n obligatoria posterior al parto hasta que el hijo o la hija cumpla doce meses",
        "subject": "suspensi\u00f3n del contrato",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 distribuirse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "razones Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de modificaciones sustanciales de las condiciones de trabajo, entre otras, las que afecten a las siguientes materias Sistema de trabajo y rendimiento",
        "subject": "razones",
        "object": [],
        "complement": [
            "modificaciones sustanciales de las condiciones de trabajo"
        ],
        "event": "Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "En el supuesto de compensaci\u00f3n econ\u00f3mica por la plena dedicaci\u00f3n, el trabajador podr\u00e1 rescindir el acuerdo y recuperar su libertad de trabajo en otro empleo, comunic\u00e1ndolo por escrito al empresario con un preaviso de treinta d\u00edas, perdi\u00e9ndose en este caso la compensaci\u00f3n econ\u00f3mica u otros derechos vinculados a la plena dedicaci\u00f3n",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [
            "acuerdo",
            "libertad de trabajo"
        ],
        "event": "podr\u00e1 rescindir",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "En el supuesto de los contratos temporales de duraci\u00f3n determinada del art\u00edculo 15 concertados por tiempo no superior a seis meses, el periodo de prueba no podr\u00e1 exceder de un mes, salvo que se disponga otra cosa en convenio colectivo",
        "subject": "periodo de prueba",
        "object": [],
        "complement": [
            "contratos temporales de duraci\u00f3n determinada del art\u00edculo 15"
        ],
        "event": "no podr\u00e1 exceder",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Durante el periodo de prueba, la persona trabajadora tendr\u00e1 los derechos y obligaciones correspondientes al puesto de trabajo que desempe\u00f1e como si fuera de plantilla, excepto los derivados de la resoluci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral, que podr\u00e1 producirse a instancia de cualquiera de las partes durante su transcurso",
        "subject": "persona trabajadora",
        "object": [],
        "complement": [
            "derechos y obligaciones correspondientes al puesto de trabajo"
        ],
        "event": "tendr\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La decisi\u00f3n de traslado deber\u00e1 ser notificada por el empresario al trabajador, as\u00ed como a sus representantes legales, con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de treinta d\u00edas a la fecha de su efectividad",
        "subject": "empresario",
        "object": [
            "trabajador"
        ],
        "complement": [],
        "event": "ser notificada",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje se regir\u00e1 por las siguientes reglas La duraci\u00f3n m\u00ednima del contrato ser\u00e1 de un a\u00f1o y la m\u00e1xima de tres",
        "subject": "contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se regir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Lo previsto en el apartado anterior ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las acciones contra las decisiones empresariales en materia de movilidad geogr\u00e1fica y modificaci\u00f3n sustancial de condiciones de trabajo",
        "subject": "Lo previsto en el apartado anterior",
        "object": [],
        "complement": [
            "acciones"
        ],
        "event": "ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "A efectos del c\u00f3mputo de horas extraordinarias, la jornada de cada trabajador se registrar\u00e1 d\u00eda a d\u00eda y se totalizar\u00e1 en el periodo fijado para el abono de las retribuciones, entregando copia del resumen al trabajador en el recibo correspondiente",
        "subject": "jornada de cada trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se registrar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El cedente y el cesionario tambi\u00e9n responder\u00e1n solidariamente de las obligaciones nacidas con posterioridad a la transmisi\u00f3n, cuando la cesi\u00f3n fuese declarada delito",
        "subject": "cedente y el cesionario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "responder\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Mediante la negociaci\u00f3n colectiva se podr\u00e1n establecer periodos distintos de los expresados en este art\u00edculo a efectos de reclamar la cobertura de vacantes",
        "subject": "negociaci\u00f3n colectiva",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "establecer",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En tal supuesto, el periodo m\u00e1ximo dentro del cual se podr\u00e1n realizar ser\u00e1 de dieciocho meses, no pudiendo superar la duraci\u00f3n del contrato las tres cuartas partes del periodo de referencia establecido ni, como m\u00e1ximo, doce meses",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "contratistas Al efecto, recabar\u00e1n por escrito, con identificaci\u00f3n de la empresa afectada, certificaci\u00f3n negativa por descubiertos en la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social, que deber\u00e1 librar inexcusablemente dicha certificaci\u00f3n en el t\u00e9rmino de treinta d\u00edas improrrogables y en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se establezcan",
        "subject": "contratistas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "recabar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El contrato de trabajo se extinguir\u00e1 Por muerte, jubilaci\u00f3n en los casos previstos en el r\u00e9gimen correspondiente de la Seguridad Social, o incapacidad del empresario, sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo 44, o por extinci\u00f3n de la personalidad jur\u00eddica del contratante",
        "subject": "contrato de trabajo",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se extinguir\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "A la finalizaci\u00f3n del contrato, excepto en los casos del contrato de interinidad y de los contratos formativos, el trabajador tendr\u00e1 derecho a recibir una indemnizaci\u00f3n de cuant\u00eda equivalente a la parte proporcional de la cantidad que resultar\u00eda de abonar doce d\u00edas de salario por cada a\u00f1o de servicio, o la establecida, en su caso, en la normativa espec\u00edfica que sea de aplicaci\u00f3n",
        "subject": "trabajador",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a recibir",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "Podr\u00e1n celebrarse contratos de duraci\u00f3n determinada en los siguientes supuestos Cuando las circunstancias del mercado, acumulaci\u00f3n de tareas o exceso de pedidos as\u00ed lo exigieran, aun trat\u00e1ndose de la actividad normal de la empresa",
        "subject": "contratos de duraci\u00f3n determinada",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Podr\u00e1n celebrarse",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "La reducci\u00f3n de jornada y de salario podr\u00e1 alcanzar el setenta y cinco por ciento cuando el contrato de relevo se concierte a jornada completa y con duraci\u00f3n indefinida, siempre que el trabajador cumpla los requisitos establecidos en el texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social",
        "subject": "reducci\u00f3n de jornada y de salario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 alcanzar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "Los trabajadores sometidos al tr\u00e1fico prohibido tendr\u00e1n derecho a adquirir la condici\u00f3n de fijos, a su elecci\u00f3n, en la empresa cedente o cesionaria",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1n derecho a adquirir",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "El despido ser\u00e1 calificado como procedente, improcedente o nulo",
        "subject": "despido",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "ser\u00e1 calificado como",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "Deber\u00e1n constar por escrito los contratos de trabajo cuando as\u00ed lo exija una disposici\u00f3n legal y, en todo caso, los de pr\u00e1cticas y para la formaci\u00f3n y el aprendizaje, los contratos a tiempo parcial, fijos-discontinuos y de relevo, los contratos para la realizaci\u00f3n de una obra o servicio determinado, los de los trabajadores que trabajen a distancia y los contratados en Espa\u00f1a al servicio de empresas espa\u00f1olas en el extranjero",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRelation"
    },
    {
        "text": "los trabajadores Tampoco podr\u00e1n ser discriminados por raz\u00f3n de discapacidad, siempre que se hallasen en condiciones de aptitud para desempe\u00f1ar el trabajo o empleo de que se trate",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n ser discriminados",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "En el supuesto de que los trabajadores perceptores de estas indemnizaciones solicitaran del Fondo el abono de la parte de indemnizaci\u00f3n no satisfecha por el empresario, el l\u00edmite de la prestaci\u00f3n indemnizatoria a cargo del Fondo se reducir\u00e1 en la cantidad ya percibida por aquellos",
        "subject": "trabajadores",
        "object": [
            "Fondo"
        ],
        "complement": [
            "parte de indemnizaci\u00f3n"
        ],
        "event": "solicitaran",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En ning\u00fan caso la duraci\u00f3n ser\u00e1 inferior a treinta d\u00edas naturales",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": null,
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "Los promotores comunicar\u00e1n a la empresa y a la oficina p\u00fablica dependiente de la autoridad laboral su prop\u00f3sito de celebrar elecciones con un plazo m\u00ednimo de, al menos, un mes de antelaci\u00f3n al inicio del proceso electoral",
        "subject": "promotores",
        "object": [
            "empresa",
            "oficina p\u00fablica"
        ],
        "complement": [],
        "event": "comunicar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": "LegalEntity",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "El Gobierno fijar\u00e1, previa consulta con las organizaciones sindicales y asociaciones empresariales m\u00e1s representativas, anualmente, el salario m\u00ednimo interprofesional, teniendo en cuenta La productividad media nacional alcanzada",
        "subject": "Gobierno",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "fijar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La denegaci\u00f3n del registro de un acta por la oficina p\u00fablica dependiente de la autoridad laboral solo podr\u00e1 hacerse cuando se trate de actas que no vayan extendidas en el modelo oficial normalizado, falta de comunicaci\u00f3n de la promoci\u00f3n electoral a la oficina p\u00fablica, falta de la firma del presidente de la mesa electoral u omisi\u00f3n o ilegibilidad en las actas de alguno de los datos que impida el c\u00f3mputo electoral",
        "subject": "oficina p\u00fablica",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "denegaci\u00f3n",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "Transcurrido el plazo m\u00e1ximo para la constituci\u00f3n de la comisi\u00f3n representativa, la direcci\u00f3n de la empresa podr\u00e1 comunicar el inicio del periodo de consultas a los representantes de los trabajadores",
        "subject": "direcci\u00f3n de la empresa",
        "object": [
            "representantes de los trabajadores"
        ],
        "complement": [],
        "event": "comunicar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "La regulaci\u00f3n de las condiciones establecidas en un convenio de empresa, que podr\u00e1 negociarse en cualquier momento de la vigencia de convenios colectivos de \u00e1mbito superior, tendr\u00e1 prioridad aplicativa respecto del convenio sectorial estatal, auton\u00f3mico o de \u00e1mbito inferior en las siguientes materias La adaptaci\u00f3n al \u00e1mbito de la empresa del sistema de clasificaci\u00f3n profesional de los trabajadores",
        "subject": "La regulaci\u00f3n de las condiciones establecidas en un convenio de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 prioridad aplicativa",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Las empresas que realicen despidos colectivos de acuerdo con lo establecido en este art\u00edculo, y que incluyan a trabajadores de cincuenta o m\u00e1s a\u00f1os de edad, deber\u00e1n efectuar una aportaci\u00f3n econ\u00f3mica al Tesoro P\u00fablico de acuerdo con lo establecido legalmente",
        "subject": "Las empresas",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "deber\u00e1n efectuar",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "En tanto no se produzca la total equiparaci\u00f3n en los periodos de suspensi\u00f3n de ambos progenitores, y en el periodo de aplicaci\u00f3n paulatina, el nuevo sistema se aplicar\u00e1 con las siguientes particularidades En el caso de que un progenitor no tuviese derecho a suspender su actividad profesional con derecho a prestaciones de acuerdo con las normas que regulen dicha actividad, el otro progenitor tendr\u00e1 derecho a suspender su contrato de trabajo por la totalidad de 16 semanas, sin que le sea aplicable ninguna limitaci\u00f3n del r\u00e9gimen transitorio",
        "subject": "progenitor",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "tendr\u00e1 derecho a suspender",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Right"
    },
    {
        "text": "La extinci\u00f3n no podr\u00e1 ser acordada por el empresario hasta que hayan transcurrido, como m\u00ednimo, dos meses desde que se introdujo la modificaci\u00f3n o desde que finaliz\u00f3 la formaci\u00f3n dirigida a la adaptaci\u00f3n",
        "subject": "empresario",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "no podr\u00e1 ser acordada",
        "subjectLabel": "LegalAgent",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "NoRight"
    },
    {
        "text": "El Fondo de Garant\u00eda Salarial, organismo aut\u00f3nomo adscrito al Ministerio de Empleo y Seguridad Social, con personalidad jur\u00eddica y capacidad de obrar para el cumplimiento de sus fines, abonar\u00e1 a los trabajadores el importe de los salarios pendientes de pago a causa de insolvencia o concurso del empresario",
        "subject": "Fondo de Garant\u00eda Salarial",
        "object": [
            "trabajadores"
        ],
        "complement": [],
        "event": "abonar\u00e1",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": "LegalAgent",
        "relationType": "Duty"
    },
    {
        "text": "Resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n a lo establecido en el p\u00e1rrafo segundo lo dispuesto en el art\u00edculo 34.7 Igualmente, el Gobierno podr\u00e1 establecer limitaciones y garant\u00edas adicionales a las previstas en el presente art\u00edculo para la realizaci\u00f3n de trabajo nocturno en ciertas actividades o por determinada categor\u00eda de trabajadores, en funci\u00f3n de los riesgos que comporten para su salud y seguridad",
        "subject": "Gobierno",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1 establecer",
        "subjectLabel": "LegalEntity",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Los convenios colectivos sectoriales estatales y de \u00e1mbito inferior, incluidos los convenios de empresa, podr\u00e1n identificar aquellos trabajos o tareas con sustantividad propia dentro de la actividad normal de la empresa que puedan cubrirse con contratos de esta naturaleza",
        "subject": "convenios colectivos sectoriales estatales y de \u00e1mbito inferior, incluidos los convenios de empresa",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "podr\u00e1n identificar",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Privilege"
    },
    {
        "text": "Podr\u00e1n celebrarse contratos de duraci\u00f3n determinada en los siguientes supuestos Cuando se trate de sustituir a trabajadores con derecho a reserva del puesto de trabajo, siempre que en el contrato de trabajo se especifique el nombre del sustituido y la causa de sustituci\u00f3n",
        "subject": null,
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "Podr\u00e1n celebrarse",
        "subjectLabel": null,
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Norelation"
    },
    {
        "text": "En dicho escrito se consignar\u00e1n los siguientes extremos N\u00famero y clasificaci\u00f3n profesional de los trabajadores afectados por el despido",
        "subject": "dicho escrito",
        "object": [],
        "complement": [],
        "event": "se consignar\u00e1n",
        "subjectLabel": "LegalConcept",
        "objectLabel": null,
        "relationType": "Duty"
    }
]